1

Za zpěváka Dana Abela se provdala na jaře 1987 a byla to na svou dobu mediálně velice sledovaná svatba. Časopisy Vlasta, Květy a Mladý svět věnovaly svatbě celou stránku fotografií, v tom čase cosi nevídaného. Ale byla to spíš zásluha Olinčina než Danova, protože ten se brzy ukázal nejvýš tak hodný původního hebrejského významu svého jména Abel: marnost, pára. Zatímco Olga, opravdu nevšední a okouzlující chytrá mladá novinářka, byla tenkrát považována za krásné dítko štěstěny. S Danem se zas do roka rozvedla (zmizel z pódií, sezobnut slepicí Neúspěchu), ale zůstalo jí bohužel to jméno.

Takže taky zásluhou toho jména, totiž jeho místa v čele abecedního pořádku, se pak octla taky v čele seznamu spolupracovníků Státní bezpečnosti, který na počátku devadesátých let začaly na pokračování publikovat jedny brněnské noviny. A jestliže u ledaskoho v tom seznamu mohly třeba být pochybnosti o jeho identitě, rozhodně se to netýkalo Olgy, protože krycí jméno, jež jí přidělila Státní bezpečnost, znal v téhle zemi snad skoro každý. Od Olinčina dávného prezidentského setkání se jí říkalo: lady Carneval.

2

Olga byla zástupkyní šéfredaktora Brněnského kurýra, deníku, který se hned po sametové revoluci změnil (nebo spíš pokusil změnit) z regionálního komunistického plátku na přísně pravicový list, jenž se rozhodl provést ozdravnou očistu socialismem zavšiveného Brna.

Hned na začátku týdne si Olga všimla, že se jí šéfredaktor chystá cosi důležitého říct, a taky toho, že mu to přece jenom působí jisté potíže. Čtyři roky tady byla primadonou a inženýr Žluk si považoval za čest, že smí být jejím nadřízeným. A tak přestože byl vydrezírován v obratech na čtyráku, nebylo teď pro něho snadné nakopnout Olgu do zadku. Úcta k její nádherné zadnici mu byla příliš dlouho vštěpována. Nemluvě už o tom, že Olžiným dalším přízviskem byla vedle lady Carneval i „prezidentova schovanka“. A taky tahle institucionální úcta byla u inženýra Žluka hluboce zakořeněna. Tudíž není divu, že si to nechal až na závěr týdne, až na páteční poradu.

„Náklad novin jde rychle dolů, lidi nás nekupujou, a jistě vám neprozrazuju žádný tajemství, že v týhle době nám nenasype vovsa žádnej městskej výbor partaje, a tak jestli nechceme okamžitě sbalit krámek, musíme se smrsknout na provozní minimum…“

Všichni rychle sklopili hlavy, jako když se ve škole zkouší na známky a nikdo na sebe nechce upozornit. Jenom Olga se dívala zpříma, protože věděla, že o ní už je stejně rozhodnuto. Její defenestrace redakci poslouží i jako všem srozumitelný signál radikálního obratu. A Žluk jí k tomu hned nabídl zlatý padáček: když teď okamžitě sama vyskočí, bude ještě dva měsíce dostávat plný plat. A tak se zvedla ještě během porady a šla si vyprázdnit zásuvky. A cestou ji napadlo, že Žluk moc dobře ví, že má to štěstí, že při postupném publikování seznamu spolupracovníků Státní bezpečnosti přijdou Žluci na řadu až na konec. A to už nebude nejspíš nikoho zajímat. Zatímco teď se v tom lidi s potěšením ryjí.

Poslední rozloučení s místností, v níž strávila tolik šťastných (opravdu šťastných?) dnů. Aha, ještě tohle. Na zdi totiž visí veliký barevný plakát, pořízený z panoramatické fotografie: celá redakce Brněnského kurýra rozhozená v malebných pozicích na pláži Brněnské přehrady, v pozadí barevné trojúhelníčky jachtařského klubu, ve vzduchu racci. A Olga teď vyloví ze své manikúry nůžtičky a zajede do plakátu a svou postavičku v plavkách vystřihne. Drží ten výstřižek v ruce, otočí se a ve dveřích Zdeněček, redakční holka pro všechno, hodnej kluk, kterému v pěti letech ukousl pes špičku nosu, a tak ten bezbranný boží tvor slouží v redakci i jako maskot. Olga věděla, že ji Zdeněček zbožňuje, nechal by se pro ni rozčtvrtit a jistě doma promasturbuje celé večery v myšlenkách na ni. A tak mu naznačila, aby rozevřel dlaň, a pak mu do ní vložila svou polonahou postavičku: „Čau, čau, Zdeněčku, nes tady za mě dál hořící pochodeň!“

3

V čase, kdy Olga absolvovala svůj náhlý vzestup z oční ambulance k metě úspěšné novinářky (trpělivost: už brzy si o tom povíme), dopustila se taky několika dobrých skutků. A teď se rozhodla jít po stopách jednoho z nich.

V Brně je skoro všechno soustředěno na docela malé ploše, již pak stačí sousedsky obejít. Nedaleko redakce Brněnského kurýra je pasáž Typos s brněnským televizním studiem a z pasáže vyjdete do Beethovenovy ulice, kde zas stojí budova rozhlasu. I když inženýr Žluk pravil, že tohle personální přiškrcování se nepochybně týká i rozhlasu a televize, byla aspoň zvědavá, jak se k její situaci postaví kamarádka, které kdysi pomohla na místo rozhlasové redaktorky.

Lída právě natáčela v jednom z těch přízemních studií a zvukový mistr vyběhl na dva šluky, a když uviděl Olgu, úslužně jí přidržel dveře. A toho, co seděl za režisérským pultem, samozřejmě taky znala, a neznámý byl vlastně jenom ten kolozubý fešák ve vytahaném svetru, disidentský spisovatel, co s ním teď Lída natáčela rozhovor. Uviděla Olgu a mávla na ni do režie přes sklo a ukázala jí na prstech, že to už za sedm minut skončí. A technik přistavil Olze židli, co měla na opěradle štítek RESERVÉ FEDERICO FELLINI.

Olga nevěnovala rozhovoru pozornost, snažila se to vůbec nevnímat, protože jí bylo jasný, že takových disidentských čuráčků se teď odevšad pohrne tolik, že by je mohli vidlema přehazovat. Místo toho se všemi myšlenkami upnula na Mirka, na to, že se už co nevidět vrátí ze stáže ve Washingtonu, a taky, že už dlouho nevolal, a taky, jak ho asi pobaví, že z ní udělali udavačku a vyhodili ji z Kurýra. Mirek samozřejmě bude chtít zasáhnout, má v Občanském fóru spolehlivé konexe, ale Olga to rázně odmítne: už nikdy žádnou protekci.

Rozhovor skončil a ze zasklené kóje vyšla Lída s tím spisovatelem. Olga se zvedla a Lída je představila. Ale ten disidenťák, sotva uslyšel, že je to Olga Abelová z Kurýra, ostentativně zastrčil ruce do kapes a díval se skrz Olgu, jako ještě před chvílí hleděl přes sklo oddělující ho od režie.

Olgu by to vlastně nemělo překvapit, ale přesto cítila, jak se jí krev hrne do hlavy. Tak tohle jsou ti „spasitelé národa“, co budou teď „majiteli klíčů“. Mirek, který se v osmdesátých letech suverénně pohyboval v takzvané „šedé zóně“, jež byla v kontaktu s disentem, ji před léty seznámil s jedním z nich, s jakýmsi pražským undergroundovým fejetonistou, ale to bylo ještě za totáče a ten chlapík se choval dvorně a vyslovil Olze potěšení, že se s ní směl setkat. Kdežto teď, když už vystoupali ze svých kanálů, nastolí tu své kanálové moresy.

Lída je z té nešťastné konfrontace celá zmatená, rozpačitě se na Olgu usměje a požádá ji, aby tady chvilku počkala, že se hned vrátí, a odchází s tím hulvátem.

Zvukový mistr uvaří Olze kávu a je milý jako vždycky a povídá jí o tom, jak jeli do Vídně natáčet rozhovor s nějakým českým šlechticem, který se teď chystá vrátit do vlasti, a proto už přešel ve výcviku loveckých psů z německých na české povely. Ale to si už Lída odvádí Olgu do svého redakčního kamrlíku.

Na zdi samozřejmě plakát s Václavem Havlem, jak zvedá ruku s prsty do véčka, a na stole Havlovy Dopisy Olze.

„Vidím holka, že se činíš,“ praví Olga, a když se Lída pokouší říct něco na svou obranu, uklidňuje ji, „taky bych se činila, na tom není nic špatnýho, padla despocie, je třeba vyjít vstříc všemu, co se nám teď otvírá. A taky bych vyšla, ale předešli mě, právě mě vykopli z Kurýra. Vlastně nic překvapivého, že? Taky tenhle režim už má svý seznamy nežádoucích.“

„Ale to je přece blbost,“ protestuje rychle Lída, „všichni přece vědí, číms tady pro nás byla v nejhorších časech…“

„Luč svjeta v ťomnom carstve?“ zeptá se Olga.

„Víš,“ hledá Lída slova, „tady v rádiu se taky zeštíhluje. Ještě nedávno nás bylo jak mšic a teď tutéž práci musí zastat dva tři lidi. Ve fabrikách se ještě dál socialisticky flákají, ale nám už tady začal kapitalismus. Ale o opravdový profesionály, jako seš ty, bude teď teprve opravdickej zájem.“

„Jasně,“ přihraje Olga, „vznikají nové redakce, nová soukromá rádia, nová soukromá nakladatelství, bude prý snad i soukromá televize. Nechť rozkvete tisíc květů, jak pravil velký Mao. A opravdový profesionálky můžou teď pokojně šlapat chodník. Nechme toho, Liduško, jsem moc ráda, že ten zbrusu novej mlejn nesemlel všechny dobrý lidi, a tak se tady drž, přijdu se na tebe zas někdy podívat.“

„Neblbni, Olinko, počkej, něco tady mám, okamžik.“ A Lída znova vyskočí a otvírá zásuvku a chvíli se v ní zběsile přehrabuje, po zemi se rozletěly desítky papírků jak hemživé konfety, až vítězoslavně vytáhne vizitku a podá ji Olze. „Minulý týden jsem tady měla v pořadu Snář a planetář takovou nesmírně zajímavou osobnost. Bývalý učitel a teď soukromý nakladatel. Vlastní nakladatelství Hermetika a vydává časopis Hermetik. Nakladatelství prý fantasticky prosperuje a až po natáčení toho pořadu se mě zeptal, jestli bych nevěděla o nějakém dobrém redaktorovi či redaktorce, protože už jen s externistama to neutáhne a mezi těma, s kterýma spolupracuje, není zatím nikdo, koho by chtěl trvale v redakci. A inzerátům nedůvěřuje.“

„Takže hermetik. Takže okultista, astrolog, spiritista, parapsycholog…“

„No zajímá se o to všechno, ale to vůbec nejsou žádný jeho mantinely. Je to velice inteligentní polyhistor. Za bolševika směl učit jen na základní škole, a přitom je to absolvent filozofický fakulty. Myslím, že bys ho měla poznat osobně. Říkal, že svý redaktory chce platit velice štědře. A bydlí tady hned za rohem.“

A Lída se otočí a vyloví ze skříňky láhev dobré moravské slivovice a dvě skleničky a pronese jejich rituální přípitek: „Tak Olinko, ať nám chlapi padaj k nohám!“ – „Jak shnilý hrušky!“ doplní Olga a mrsknou to do sebe.

„Fajn, tak zatím mi ten spiritistickej džob pohlídej, ještě přijdu prstíčkem hrabat,“ a chce Lídě vrátit vizitku toho hermetika, ale ruka s vizitkou jí zůstane nehybně trčet, protože Lída ve snaze přehodit rychle výhybku plácne, že minulý týden mluvila s Mirkem.

„To chceš říct, že ti telefonoval z Washingtonu?“

„Proč z Washingtonu? Potkala jsem ho tady na Kobližný.“ Ale to už jí to došlo a zmlkla a mlčela jak zařezaná.

Na blízké věži svatého Jakuba odbíjí poledne a kdesi nedaleko zakvílela siréna sanitky. Olga tam pořád ještě stojí s vizitkou toho vyvolávače duchů, jako by byla právě přítomna skutečnému zjevení ducha. Takže Mirek je už možná dávno v Brně a ona je možná jediná, kdo o tom ještě neví.

A další její pohyby se odehrají jak v hypnotickém spánku. Beze slova vyjde z redakční místnůstky a zamíří ke schodům. Seběhne po schodech a vychází z budovy rozhlasu a okamžitě zahne doleva a přejde z Beethovenovy na Dvořákovu a tam pak zas doprava a octne se na Kozí ulici, a teprve když se zastaví před vysokým ošklivým činžákem a sjede pohledem po jeho oloupané fasádě, uvědomí si, že šla z rozhlasu rovnou na adresu z vizitky, kterou stále ještě drží v ruce. No teď už nemá smysl váhat a dál se rozmýšlet: vyvolávači duchů, vykartáčuj svého černokněžnického havrana a odbleš černýho kocoura, dostaneš návštěvu! A stiskne kliku a opře se ramenem do těžkých, jakoby opancéřovaných dveří, ale nehne s nimi. Po zdi běží zvonky s kovovými štítky a na tom nejvrchnějším muří nohy nakladatelství Hermetika. Stiskne zvonek a po chvilce zabzučí otvírač dveří. Vejde do nevlídné přízemní haly, rozhlédne se a uvidí strmé, nepohodlné schody a žádný výtah. Ach jo, ten spiritista si tady zřejmě nacvičuje nanebevzetí, připaží a Swedenborgovi andělé ho jak balík s prádlem vytáhnou mezi zábradlím nahoru. Stoupá poschodí za poschodím a už ve čtvrtém se rozmrzele zastaví, chybí mi ten jogging, a tu uslyší hlas shůry: „Zůstaňte, prosím, kde jste, už si jdu pro vás.“

Olga zvedne hlavu, ale zatím nikoho nevidí. Stále ještě drží v ruce okultistovu vizitku a teprve teď konečně otevře kabelku a pouští tam lísteček, v jehož horním rohu je nějaký egyptský hieroglyf.

Ale sotva zmizí vizitka, objeví se hermetik. Chlapík středních let a v elegantním obleku, usmívá se a jde jí vstříc.

„Jmenuji se Silvestr Silvestr. Správně, to není jméno, ale nezbedný výkřik s ozvěnou! Pomsta Jakuba a Karolíny Silvestrových za to, že mě zplodili a porodili. No nic, odpusťme jim, už jsou na pravdě boží. Nepozvu vás nahoru, protože tady mám jenom takovou malou mansardní místnůstku. Je to vlastně jenom kontaktní adresa, sotva co víc. Zvu vás do mnohem příjemnějšího prostředí a tam mi položíte všechny své všetečné otázky.“

Ale Olga se okamžitě vzepřela, protože jednu otázku by ráda položila okamžitě. Silvestr udělal gesto roztomilé bezbrannosti a natočil se k Olze tím o něco větším uchem.

„Jak můžete vědět, proč jsem za vámi přišla? Třeba má návštěva vůbec není hodna vašeho zájmu.“

„Ještě před chvílí jste držela v ruce mou vizitku. A ty já nerozdávám jen tak na potkání. Každou vždycky někam směruju. Každá je takříkajíc muškou na háčku. Vítejte na mé udici! Ale pozor, nechtěl jsem vás urazit. To je prosím obraz z Písma. Nový zákon je plný rybářů. Takže ještě jednou: vítejte na mé udici!“

4

Ale nešli zas tak daleko. Hned za rohem, na Kobližné, byl nově otevřený podnik, Sofistikovaná velryba, a v něm se už na první pohled snoubil vybraný vkus s noblesním nevkusem.

„V tuhle hodinu tady mám vždycky rezervovaný stůl,“ pravil Silvestr Silvestr a ukázal na stolek vzadu, pod nějakým podlouhlým, úzkým obrazem, který z té dálky od dveří vypadal, jako že zobrazuje dlouhý most překlenující nějaký mořský záliv, jemuž se nejspíš říká mořský chobot. „Funguje to tak,“ pokračoval Silvestr, když rozdávaje úsměvy na všechny strany, procházel s Olgou mezi stoly, „funguje to tak, že ho mám rezervovaný, i když jsem třeba mimo město, což bývá dosti často. I v tom případě mi ho hodinku podrží a pak už uvolní komukoli. K tomu stolku se váže spousta šťastných předností. Jednou je například to, že každý, kdo k němu usedne, je okamžitě obsloužen. A druhou je chvályhodná akustika: není tam slyšet hluk z místnosti, jako kdybyste tam seděla v nějaké zvukové bublině.“

A Silvestr odsunul Olze židli a usadili se. „Všechna šťastná obchodní jednání se mají začínat při obědě, takže si objednejte, na co máte chuť, jste mým hostem.“

„Nezlobte se, pane Silvestr, ale já jsem opravdu nepřišla jako uchazečka o místo redaktorky ve vašem nakladatelství. Přišla jsem jen jako zvědavec. Chtěla jsem jen vidět a slyšet, nic víc.“

„Však uvidíte a uslyšíte a nic se po vás nebude chtít. Nemám v úmyslu vás teď hned zaháčkovat. Dobrý bože, to by se mi ani nelíbilo, kdyby to bylo tak snadný.“

„Nebude to snadný ani nesnadný, já vás ujišťuju, že nikdy…“

„Ale, ale, paní Abelová, nikdy neříkejte nikdy,“ varoval Silvestr a poprvé tak vyslovil slogan Jamese Bonda, který se pak na konci devadesátých let stane povinnou součástí každé smysluplné konverzace v Česku.

Silvestr byl vegetarián a objednal si k velkému údivu své spolustolovnice černého kubu, tedy kroupy s houbami, zatímco Olga si dopřála kuře s rýží.

A tak tedy ano, na tom dlouhém a poměrně úzkém obraze teď přímo nad jejich hlavami byl opravdu dlouhý železniční viadukt nad chobotem mořského zálivu. Ale z bezprostřední blízkosti bylo teď vidět, že po viaduktu uhání vlak. Ale přestože se hnal jak o závod (což bylo znát i z toho, jak z oken salonního kupé vlály záclony), z jeho komína stoupal kouř rovný a nehybný jak dlouhá tyč. Olga přelétla obrázek mostu zpytavým zrakem, aby se pak zas hned vrátila k tomu o něco většímu uchu Silvestra Silvestra. Jistě, jeho pravé ucho je o něco větší než levé. Pozoruhodný přírodní úkaz. Ale musím mu přiznat, že ho to nijak nezohyzďuje. Dokonce to snad i vypadá, že si ho vypěstoval, že si ho naschvál nechal narůst delší.

Zatímco čekali na objednaná jídla, začal už o tom svém časopise Hermetik, vlajkové lodi nakladatelství Hermetika: „Samozřejmě chci, aby se Hermetik dobře prodával. A to se mi myslím daří. Atraktivní obálka a co nejvíc obrázků. Mrzuté, že jsem zapomněl vzít ukázkové číslo. Pak byste sama viděla, jak se mi daří spojit nejvyšší poschodí s nejnižšími, vršek se spodkem, hvězdné terasy se suterénem čili dělat časopis, který spřáhne všechna patra naší mysli. Do jednoho z příštích čísel chystám například ukázky z připravovaného překladu románu Monsieur aneb Kníže temnot od nejvýznamnějšího poválečného anglického básníka a romanopisce Lawrence Durrela. Ale pokud tam dám něco navýsost seriózního, tak hned na dalších stránkách najdete zase všelijaké obskurní senzace, upírské historky a jarmareční záhady. Víte, naše duše potřebuje obojí, výšiny i spodiny, filozofii egyptských hieroglyfů, ale i obrázky spiritistických stolečků ze salonů madame Blavatské, citáty ze slavné Zlaté ratolesti Jamese Frazera, ale i z neslavné Satanské bible. Ukažte mi, andělská paní, někoho, koho vůbec nezajímají tyhle okultistické senzace a spiritistické kraviny, a já vám ukážu blba, možná i inteligentního a nadobyčej kultivovaného, ale přec jen blba.“

Silvestr se rozohnil a Olga na něho sice hleděla jak na pouťového vyvolavače, jak na potrhlého medicinmana, ale bylo to představení, které teď zrovna vítala, protože se jí myšlenky tak aspoň na chvíli odsunuly z těch nehostinných končin, jimiž se dnes už celý den potloukaly. Silvestr byl první, kdo pochopil, že teď, po zániku totalitního dohledu nad tiskovinami, bude možné ukojit nejen hlad po pornografii, ale i po ezoterice. A věděl, že to první je ukojitelné snadno a rychle a už brzy to narazí na dno, zatímco to druhé, nakonec mnohem víc fascinující než nejtvrdší porno, je prakticky nevyčerpatelné. Takže zatímco kdekdo se přednostně vrhal na výrobu pornografických časopisů a vydávání všelijakých prasáckých edic a vykrádání markýze de Sade, Silvestr si velice rychle začal se svým časopisem a nakladatelstvím věnovaným hermetice, ezoterice, parapsychologii, alchymii a okultismu a už v lednu 1990 měl velkou obec abonentů. V následujících měsících pak už i tahle literatura začala nezřízeně bujet, vrhli se na ni kšeftaři, ale protože Silvestr získal značný náskok, stále jak chrt běžel v čele s velkým předstihem a pořád reprezentoval ten hlavní proud, který už v těchto dnech přijal do své náruče i Carlose Castanedu, dalajlamu, zenový buddhismus, ale i přízračného Eliase Leviho, prostě takový duchovní guláš, kterým se obecný lid cpal, až mu za ušima praskalo.

S celým věncem orientálních úklon se objevil číšník a nesl Olze kuře a před Silvestra postavil mísu hub a krup.

„Sofistikovaná velryba je prosím dnes jediná brněnská hospoda, kde vám na požádání uvaří černého kubu. jinak se za kubou musíte plahočit až kamsi na Šumavu, kde ho nabízejí zahraničním turistům co českou vánoční specialitu.“

Olga nedůvěřivě zvedla vidličku a něco se jí nezdálo a po malém zaváhání a za varovného Silvestrova syknutí si ji pečlivě otřela do papírového ubrousku, ale dřív, než ji vnořila do rýžového kopečku přizdobeného petrželkou, se zeptala: „A jak vás to napadlo, oddat se zrovna téhle černokněžnické múze?“

Usmál se: „Bojím se, že mi to nebudete věřit. Ale dobrá, zkusím to. Mé oddání se je totiž osudové. Přihodila se mi zvláštní věc ještě v časech, kdy jsem kantořil. A odehrálo se to v roce 1986, kdy jsem konečně směl přejít ze základní školy na gymnázium.“

„A co jste učil?“

„Budete se divit, fyziku a tělesnou výchovu. A na konci školního roku, v takovém tom čase školních výletů, jsme jeli s celou školou do Prahy. A na Staromáku před orlojem nás zástupkyně ředitele rozdělila do několika skupin. A mě poslali s jednou z nich do Národní galerie. Do sbírek moderního umění.“

Silvestr byl oproti Olze vybaven jen pouhou lžící. Ale ta byla už na první poslech (při hřmotném doteku s talířem) těžká, masivní, až Olgu napadlo, že je to nejspíš náčiní z nějaké zámecké alchymistické kuchyně. Silvestr zabořil lžíci do hub a krup, a když si nabral a zamířil do úst, vypadalo to jednu chvíli, že lžíce se cestou převrhne jak nějaký formanský povoz.

„Vy jste objednal červené víno?“

„Ach, to vůbec nemusím. Jsem tady štamgast, jehož choutky už respektují. Sám patron ve svetru a s vyhrnutými rukávy jak v nějaké lepší italské tratorii osobně dohlíží, aby můj stůl byl příkladně ošetřen. Máte něco proti Clos de Tart? Ochutnejte, a když teď jenom škubnutím víčka vyjádříte svou nevoli, číšník bude ihned posypán strouhaným sýrem, zalit omáčkou a podáván s citronem v rypáčku.“

„Proč číšník?“

„Dobrá otázka. Z toho prostého důvodu, že víno je samozřejmě vždycky výborné, a jestli se něco zmršilo, tak jen následkem servírování. Ostatně, když jste si před chvílí otřela tu vidličku ubrouskem, byl za to číšník taky potrestán. A nechtějte slyšet jak, protože špinavý příbor je dost ošklivé provinění. Ale já jsem vám chtěl něco vyprávět. Kde jsme skončili? Aha, na Staromáku před orlojem. Tam se celá školní výprava rozdělila do několika skupin a mě poslali s jednou z nich do Národní galerie. Ach kdybych jen tušil, co mě tam čeká…“

Silvestr si naložil další vrchovatou lžíci a chvíli se jen oddával blahu z jejího zpracování. Teprve pak zase pokračoval.

„Co mě čekalo? Setkání s obrazem Vincenta van Gogha Zelené žito. Nevím, jestli ten obraz znáte. Řekl bych, že velice přesně sugeruje začátek horkého léta kdesi v Provenci, já ho dosud znal jen z nějaké mizerné reprodukce a netušil jsem, že je v majetku Národní galerie. A zatímco reprodukce mě nechávala lhostejným, originál Zeleného žita mě doslova chytil. Stojím před obrazem a mí svěřenci jsou zatím rozptýlení po celé galerii, člověk ty parchanty a parchantky neuhlídá, i kdyby se rozkrájel. Ale mně je to v té chvíli fuk. Dívám se na Zelené žito, nedokážu se odtrhnout, až najednou pochopím, že to, co se teď mezi mnou a Zeleným žitem odehrává, se netýká jenom mě a toho obrazu. A tak jsem se poprvé setkal se svým neblahým darem, o němž jsem do té chvíle neměl ponětí. Někdo by možná řekl zázračným darem, ale já to, všimněte si, neříkám. Něco se začalo dít.“

A Silvestr zas několika lžícemi přerušil vyprávění a chvíli převaloval sousta, než se rozhodl pokračovat.

„Napřed jsem uslyšel jen takové lehounké šelestění, jako když větřík běží mezi klasy, ale pak už jsem začal cítit vůni letního dne kdesi v polích. A ohlédl jsem se a uviděl, že všichni kolem stojí a rozhlížejí se. Všechny v dohledu toho obrazu to zasáhlo, jemně zaklonili hlavy, jako by naslouchali, a chřípí se jim chvěla. Přišli mi jak zástup čekající na zjevení (počátek léta v Provenci tu rozestřel své perutě!). A to už jsem věděl, že když teď něco neudělám, že když se tomu nepostavím, že když tomu teď nezatnu tipec, překročí to vzápětí jistou hranici a nebude už cesty zpátky. A omlouvám se, že teď použiju jistého neslušného přirovnání. Ale jedině tak se to dá přiblížit. Najednou to bylo s prominutím nezadržitelné jako ejakulace. Goghův obraz mi začal bobtnat před očima a pochopil jsem, že už každou chvíli začne stříkat z plátna a zaplaví nás všechny, co jsme stáli v dosahu, pohltí nás to Zelené žito a budem tady po pás v obilí. A tak jsem udělal jediné, co jsem ještě stačil. Prudce se rozběhl a vypálil z galerie, švihem přerušil relaci s obrazem.“

Silvestr požvýkal poslední sousto, utřel si ubrouskem rty a pečlivě ho zmačkal do malé kuličky a spustil do prázdného talíře a přitáhl si skleničku a obtáhl prstem její okraj: „Poraďte mi, co říkáte. Teď se zrovna rozběhla v tisku diskuse, jestli je lepší, když ministrem obrany je armádní generál, anebo civilista. Možná jste ji taky sledovala. Smějte se, ale já to tak trochu vztáhl na sebe. Slyšíte, ptám se vás, je vůbec žádoucí a vhodné, aby majitel a šéfredaktor ezoterického a okultního nakladatelství vyváděl takovéhle parapsychologické kousky? Jsem pak ještě schopen být nad věcí? Dokážu ještě být objektivní k těmhle jevům? Ale na druhé straně, nebýt té mé černokněžnické múzy, jak jste to laskavě nazvala, nebýt toho pochybného daru a záludných schopností, nikdy bych se o tohle hájemství nezajímal. Takže jak je to, smí být černokněžník vykladačem a popularizátorem ezoteriky?“

„Z toho, co říkáte, soudím, že to s tím Goghem nebylo naposledy, co vaše schopnosti vystrčily růžky. A není teď příhodná chvíle zas něco takového zopakovat?“ A Olga zvedla hlavu a zadívala se na obraz nad jejich stolem. A taky on se podíval na ten vlak uhánějící po dlouhém mostě nad mořským zálivem. Avšak ihned zavrtěl hlavou.

„A proč ne,“ naléhala Olga. „Bojíte se, že byste to tentokrát neukočíroval?“

„Ale vždyť vy mě pokoušíte, má roztomilá Mefistofelko. Ale vážně, když se teď na ten obraz pozorněji zadíváte, možná si všimnete, že s ním není něco v pořádku. Například ten kouř nad lokomotivou. Neměl by se tak náhodou táhnout jak černá stuha nad vagony? A vidíte, míří si to blbec jak vztyčená tyč rovnou kamsi do nebe. Na tom obraze jsou docela drze porušeny fyzikální zákony. A tak už víte, čeho se bojím? Mohlo by se klidně stát, že bych tuhle přírodní nerovnováhu zatáhl sem k nám na zem. A troufal bych si to přirovnat k neštěstí, co by mohli způsobit kosmonauti, kdyby k nám z vesmíru přitáhli nějakou infekci. Kontakty mezi nesourodými světy musí být vždy co nejobezřetnější.“

„Ale co kdybyste to přece jenom zkusil a pak zas zavčas uťal? Co by se stalo?“

„Ale jistě, to vám můžu přesně povědět. Kdybych to přece jenom zkusil, tak nejprve bychom tady zaznamenali středně silné otřesy, právě takové, jaké může způsobit vlaková souprava projíždějící po mostní konstrukci. Myslím, že by se tady všem rozdrnčely skleničky a talíře. A hned potom bychom uslyšeli zvuky provázející jízdu vlakem, ale taky tříšť mořských vln pod mostem. A všichni by překvapeně zvedli hlavy. A to bychom už ucítili kouř z lokomotivy, dusivý kouř ze staré parní lokomotivy, a všichni by se rozkašlali a vstávali od stolů a neklidně se rozhlíželi. A tady někde bych to musel utnout a zastavit.“

„Tak do toho, můj roztomilý černokněžníku!“ naléhala Olga.

„Nezlobte se, ale dal jsem sám sobě slib, že na veřejném prostranství už nikdy. A už vůbec ne ve Velrybě.“

„Třesky plesky! Jste zdatný rétor a to je vše. Skutek utek.“

Silvestr zvedl ruce a Olga vzala s překvapením na vědomí, že jsou to veliké tlapy. Takové by nehledala u intelektuála. A Silvestr Silvestr je s plesknutím spustil na stůl.

Jejich další rozhovor už nestojí za pozornost. Nebylo už vysloveno nic nového a zajímavého a Olga se pak už brzo zvedla. A teprve když se Silvestr s Olgou loučil, řekl ještě tohle: „Nezlobte se, ale na vás je znát, že vás něco mocně sužuje a trápí. Ale vy jste přece silná osobnost, sebevědomý boží tvor, takže to, co vás takhle sužuje, čím se necháte takhle týrat, to musí být opravdu cosi…“

Ale Olga ho nenechala domluvit. „Koukám, že mi vidíte až do hlubin duše. Jenže já si vaši spektrální analýzu neobjednala. Děkuji za pozvání na oběd, ale asi jste jen mařil svůj černokněžnický čas…“

„Počkejte, zapomněli jsme na váš kabát,“ upozornil ještě Silvestr. Byl teplý den z konce května a Olga samozřejmě nepřišla v žádném kabátě. Silvestr se přesto vrátil k věšáku u jejich stolu a dělal, že z něho sundává jakýsi neviditelný kabát, a přinesl jí ho a jako by přidržel a Olga se do něho jako by nasoukala. „Tak se mi to líbí,“ usmál se Silvestr. „A moment ještě.“ A sundal Olze z neexistujícího kabátu neexistující smítko.

5

Olga šla domů pěšky, i když to byl pěkný kus cesty. Ale nic ji nehnalo, naopak měla pocit, že čím déle ještě bude mimo své čtyři stěny, tím líp.

Teď zrovna ji rozčilovalo vědomí, že ten pornograf (protože co je ezoterika jiného než pornografie intelektuálů?) jí dával najevo, že ví něco o její bolesti, a chtěl jí strčit prsty do srdce jak do kropenky, ten transcendentní prasák! Všechno měl jistě pečlivě promyšlené: co jí řekne a taky jak to poví. A byl to nepochybně takový univerzální scénář, přizpůsobitelný na rozdílné příchozí, protože nemohl přece předem vědět, kdo se mu tam zrovna dneska objeví. A má v tom scénáři vždycky Sofistikovanou velrybu a Goghovo Zelené žito? A neviditelný kabát? A Olga se zastavila a najednou uprostřed chodníku udělala několik prudkých, ba vzteklých pohybů, jako by si rychle svlékala a shazovala nějaký kabát. A když pak jako by dopadl na zem, ještě ho pak jako by podupala. Zatančila na něm Olžin rituální taneček. Ti, co šli za ní, se polekaně zastavili, a kdosi se dokonce pokřižoval.

Olga cítila, že se začíná propadat kamsi hodně hluboko a kdo ví, jak to bude dál. Teď si ještě hraje na hrdopýšku, ale docela dobře se může stát, že bude nakonec moc ráda, když ji někdo vezme na místo korektorky v nějakém oplzlém magazínu. Anebo spíš redakčního poslíčka, holku pro všechno, takového beznosého Zdeněčka, pardon: beznosou Olinku, která ještě navíc bude sloužit jako redakční nafukovací panna, čehož býval Zdeněček přece jen ušetřen. A jak hluboko se propadne? A ten, kdo by ji teď měl podržet a přidržet, ten, koho teď nejvíc potřebuje – její chrám z Efesu, její hlubina bezpečnosti, její Hannibalův slon, který ji měl přenést přes Pyreneje a přes Alpy Nejistot a Úzkostí – se na ni taky vyprdl. A znova si uvědomila, že s tím vyvolavačem duchů se setkala vlastně jen proto, aby aspoň chvíli nemusela myslet na Mirka.

Ale kde je v lidském těle místečko pro takovouhle bolest? A Olga zjistila, že v ní ta bolest zmateně pobíhá nahoru dolů, do hlavy a pak zas do hrudi, do plic a do žaludku a ten pohyb vevnitř uvedl namoutěkotě do pohybu i ji, takže Olga teď zas pobíhala po Brně a každou chvíli odbočila do nějaké příční uličky, čím menší a užší, tím jejím spádům bližší, vždyť skoro tu cestu nevnímala, jen když občas zvedla hlavu, uviděla, že chodí v kruzích. Možná hodiny chodila v kruzích a několikrát před ní posměšně vystoupil jak z mlh mohutný secesní palác Tivoli na Konečného náměstí.

6

Bydlela nedaleko kina Lucerna, ve třetím poschodí činžáku na rohu ulic Veveří a Tábor.

Sotva se vrátila domů, obešla byt a vytáhla v ložnici žaluzie. Pak prošla obývákem na balkon.

Včera tady uklízela a zas je zasraný od holubů. Chvilku tam stála a dívala se na dodávku zaparkovanou u chodníku, hned pod balkonem. Na střeše dodávky už taky bílo od holubího trusu. Ale co to tam ještě je? Psí hovínka? Takže psi teď lezou srát na střechy dodávek? Co se stalo se světem?

Umyla pár kousků nádobí ze včerejška. Podívala se do ledničky, jestli si nemá ještě skočit pro něco k večeři a ke snídani. Ne, netřeba, rama, sýr, mléko, co víc si může přát ke zdravému růstu. A udělala ještě pár takových automatických úkonů. Až jednu chvíli znova zůstala stát ochromená bolestí: Mirek je už možná kolikátý týden v Brně a jí se vůbec ještě neozval… Šla k velkému zrcadlu a zvedla obě ruce a dotkla se zezadu vlasů a pak je rychle hrnula dopředu, až jí jak opona překryly tvář. A pak tam minutu stála, za oponou, potmě. Pak zas vlasy pustila a šla se převléct do příjemného pyžama (potištěného postavičkami Beatles a Rolling Stones), kterému vždycky dávala přednost před noční košilí. Nic se neděje, holubi jí můžou zasrat celej balkon, ale nikdo ji nedokáže nasrat. A zašla si do komůrky pro láhev bourbonu a nalila si do sklenice a po malém zaváhání ještě o trochu víc. A pak ještě trochu.

Pustila si televizi, ale neposadila se do křesla, nýbrž tam stála s tou sklenicí uprostřed místnosti, ale nedívala se na obrazovku, ale kamsi do temného kouta.

Na obrazovce zatím probíhala diskuse, jestli je dobré komunistickou stranu zakázat, anebo pouštět zas komunisty do parlamentu. „Copak se nikdy nepoučíme?“ ptal se jeden z diskutujících. „Čtyřicet roků nám tady vládli jak zločinecká mafie a my se teď rozpakujem postavit je mimo zákon! A jednou si vzpomenem, a zas už bude pozdě…“

Olze to bylo šumafuk, nic z té zapálené diskuse nevnímala. Pořád tam stála, upíjela ze sklenice a dívala se do tmavého kouta. A když sklenici dopila, napadlo ji: Co se může stát, když se jen tak na otočku podívám do Židenic, do Staré osady? A tu spěšnost a bezvýznamnost takové cesty hned zvýraznila tím, že si v předsíni vytáhla z bedny chalupářskou bundu a rifle a rozumí se, že si to hned natáhla přes pyžamo, jako by tím chtěla říct: Nic se neděje, jen si na chvilku odskočím. Rifle jí byly po posledním seprání krátké, z pravé nohavice se plazilo ven pyžamo a nad kolenem, kde měla díru jak dětskou pěstičku, byl vidět rej Beatlesáků a Stounů. Ale to by nemělo být na závadu. Vždyť neměla v úmyslu vystrčit nos z vozu. Totiž pokud něco, tak právě a pouze ten nos.

Když vstupovala do výtahu, naskočil jí všivý obrázek: přijede do Staré osady a zastaví poblíž obřího paneláku a sedí tam potmě s předoucím motorem, loket opřený o volant a odpočítává okna, až najde to Mirkovo, a hned to vidí, za záclonkou roztomilá stínohra lásky… Tak pro tohle si tam jedu! No kdo chce kam, pomozme mu tam! A Olinka vyletí z výtahu jak čertík ze škatulky.

Garáže jsou kousek od domu, zasunuté do prostranství někdejší proluky. Vycouvala se svým peugeotem, zamkla garáž, a teprve když prudce vjela na Minskou a otřela se o tramvajový vůz a uslyšela to pronikavé zaskřípění, teprve tehdy si uvědomila, že má v sobě bourbonu víc než radno.

Ale tohle varování zas rychle odeznělo a dál už pokračovala s elegantní nedbalostí a obratně se vsouvala mezi autobusy, trolejbusy, tramvaje a dvakrát, nebo dokonce třikrát přeskočila refýž, jista si tím, že spravedlivý hněv je její anděl strážný.

Prosvištěla večerním Cejlem a najela do Zábrdovic, kde pak hned za mostem odbočila podél kostela do Lazaretní a přibližovala se ke Staré osadě zezadu, po levé ruce světla továrních hal Zbrojovky. Přejela trať a tam už ji to potkalo. Z Koperníkovy ulice vyrazil v protisměru stěhovák, obézní špeditérská obluda, a Olga najednou ztratila jistotu, že se prosmýkne, zazmatkovala a strhla vůz, ale ten se hned jak tenisový míček odrazil zpátky doprostřed ulice a stěhovák byl už nadoraz, za předním sklem nad hlavou řidiče visela jakási veliká loutka, pán ve fraku s ještěrčí hlavou, Olga prudce zabrzdila, rozrazila dvířka a chtěla co nejdál vyskočit, ale levá noha se jí zachytila nártem, rup, uslyšela škaredé zapraštění, které běželo páteří nahoru jak telegrafická zpráva. Zakvílely i špeditérské brzdy a stěhovačská obluda sklonila svou býčí šíji a nekonečně něžně se nozdrami dotkla ležící Olgy. Z nepředstavitelné blízkosti žhnuly dva reflektory.

7

Měla štěstí, páteř nebyla pochroumána, jen ta zlomená noha, šok a lehký otřes mozku. Ležela v Úrazovce na Ponávce, a když se jí ptali, komu mají podat zprávu, pominula maminku, protože ji nechtěla polekat, a najednou už nevěděla o nikom, samozřejmě ne nikomu z Kurýra, takže jí zůstala zas jen ta Lída. A ta se tam objevila už třetího dne a s ní ještě dvě dobré kamarádky, takže Olga mohla konstatovat, že i ten nejhorší národní parchant, pilný spolupracovník Státní bezpečnosti, má pár věrných přátel, co mu z tváře setřou slinu.

„Cože, tak ses přece jenom viděla s hermetikem, s tím okultistou?“ potěšila se Lída.

„Ale zklamu tě, Liduš, je to jen šašek. I když, přiznávám, docela zábavnej šašek.“

A semlely pak ještě páté přes deváté, žvanivý babinec, a i Olga byla hovorná a veselá, takže tam pak odpočívala se zavřenýma očima a uspokojivým pocitem, že vykonala pro ty, co se na ni přišly podívat, polámanou a poníženou, vše, co bylo v jejích silách.

A když potom vešel a tiše nad ní stanul, cítila jeho přítomnost, ale neměla se k tomu, otevřít oči. A tak chvíli čekal a pak ji oslovil a okamžitě poznala jeho hlas. Třeba jí to nebudete věřit, ale pořád ještě byla ochotná vzít ho zase na milost a smířit se i s nějakým neobratným vysvětlením, jak to, že už je v Brně tak dlouho a ještě se jí neozval. A přiznala by se, že byla připravena na všechno, jenom ne na to, že teď využije její bezmocnosti a přijde jí sem jen tak lážo plážo oznámit, že už je všemu navždy konec. A když jí to říkal – ach, nesmírně ohleduplně a slovy pečlivě volenými –, hleděla na něho doširoka otevřenýma očima a viděla taky ten obrovský pugét, který jí donesl a stále ještě nepředal, jako by ho chtěl až úplně na závěr své řeči spustit do její postele jak do hrobu.

Přerušila ho a natáhla ruku: „Víš co? Dej mi už tu kytku.“

Poslušně ji Olze podal a ta z ní okamžitě strhla celofán a ke svému náramnému překvapení ji hned začala, okvětní plátek za okvětním plátkem, soustředěně hltat. Ládovala se kytkou jak vyhládlý zedník vídeňským gulášem. A dodnes jí není zcela jasné, jakou složitou symboliku tímhle počinem vygenerovala. Probudil se v ní nějaký pohanský instinkt? Uskutečňovala tak nějaký prastarý rituál, který kdysi povinně vykonávaly rozcházející se dvojice? Byla snad ta kytka obřadným tělem její lásky? Mirek jenom zíral, a než se vzpamatoval, už tady byl kdosi z personálu, a když to uviděl, vykřikl na Mirka: „Člověče, čím nám tu pacientku krmíte, máte rozum?“ A sebrali jí kytku a Mirek cosi zmateně blekotal a přitom couval, nenápadně couval od její postele, až úspěšně vycouval dveřmi a tam na chodbě ještě zvedl ruku a jenom tak drobně Olze zamával.

Nejspíš si ten grázlík zesumíroval, že už jsem po té havárce na hlavičku a žiju si ve světě šťastných idiotů, a proto už nemá ke mně závazků. A tak jsem mu, kráva, ten rozchod usnadnila. Nu, choď do riti, má hlubino bezpečnosti a můj Hannibalův slone… Horší ovšem bylo, že Olga nebyla žádnou housenkou, a tak se jí po té hromádce zhltaných okvětních plátků udělalo jaksi blivno.

Ale i s přihlédnutím k téhle aktuální komplikaci ji už za pár dní propustili domů.

8

Však Olga byla především rváč. Nahoru se v osmdesátých letech dostala netoliko zásluhou své dívčí krásy a příznivých náhod a příhodných setkání (jak už o tom brzo uslyšíme), ale taky dík své paličatosti. Jako malé holce se jí stalo, že otec jednou večer pravil, že ji za trest zavře na noc do sklepa. Nemyslel to samozřejmě vážně, jenom ji chtěl vystrašit, ale Olga se večer sebrala, a aniž komu co řekla, vzala s sebou dvě huňaté deky a odkráčela. Před půlnocí dostala její matka hysterický záchvat a otec se pokoušel mobilizovat policii, esenbáky, ale ti usoudili, že utekla před pohrůžkou toho trestu (k babičce, k nějaké tetě či kam), a nikoho samozřejmě nenapadlo, že si naopak ten trest šla odsedět. Přestože se ve sklepě strašlivě bála (to šustění v temných koutech), nějak tu noc přečkala při neduživé žárovce a zavrtaná do huňatých dek. Přitom moc dobře věděla, že její otec nemyslel tu pohrůžku vážně, ale stejně tak věděla, že nikdo jí nesmí takhle vyhrožovat, anebo narazí na její úpornou dětskou vůli. A tohle dračí vajíčko v ní pak trpělivě čekalo, až někdo půjde kolem a naťukne skořápku. Odedávna tušila, že zadarmo jí nikdo nic nedá a že ona výjimečná příležitost, na niž čeká, taky nemusí nikdy přijít, ale když už jednou přijde, nesmí se pak nechat jen tak vyhodit ze sedla.

Proto ani teď nepřijala žádnou porážku. A ta její chvilková deprese byla omluvitelná: vždyť ten mrcha osud ji ze zlatého kočáru vykopl do zmoly1, a ještě jí přitom zlámal haksnu. Ale teď už je zas načase postavit se na nohy, obrazně i doslova.

A tak se do toho dala s plnou vervou. Rozhodla se rozchodit co nejrychleji. Pojídala vitaminy, minerály, kalcium a podřídila se tvrdé disciplíně a životosprávě. Přísně se vyhýbala bourbonu a teď po rozchodu s Mirkem na sebe uvalila i sexuální karanténu, aby se vnitřně pročistila. Leč žít úplně sama jí přišlo hloupé, a tak si pořídila odrostlejší kotě, kocoura, a pojmenovala ho podle svého nejmilejšího románového hrdiny Porthose.

Najednou pocítila obrovský klid: kosti prý dobře srostly, příští týden jí už sundají sádru a nic tak strašného se nakonec nestalo. Přišla jen o zaměstnání a taky o kohosi, koho jen hloupým omylem považovala za svého průvodce povětřím i tmou, ohněm i vodami. A jak růženec z klokočí a jak knížky modlicí odhodí teď zbytek iluzí a bude zas skokem dvacet mil.

Bedlivě pozorovala cvrkot kolem a informovala se o vzniku nových nakladatelství a všelikých redakčních i manažerských příležitostí v kultuře a byla si jista, že její čas už zas brzo nadejde. A tak samozřejmě neměla nejmenší tušení, že to nejhorší ji teprve čeká.

1 Rokle, strž. Pozn. red.

9

Byl nádherný den prvého červencového týdne. „Poslouchej, Porthosi,“ řekla Olga, „tohle bude má poslední procházka o berlích. Zítra mi sundají sádru a vyfásnu už jen takovou elegantní hůlku, uvidíš. Myslím, že teď pojedu za město a tam se vydám do lesů, abych si to s berlemi naposledy užila. Ty tady zatím ber telefony a neotvírej nikomu, kdo se neprokáže legitimací agenta CIA.“

Před domem měla zastávku tramvaje, vberlila se do vozu a nechala se svézt až do Bystrce, až na konečnou k přehradě, a vydala se ke Kočičímu žlebu. A tam se pak belhala lesní cestou, provázena ptačím zpěvem a harmonikou z nedaleké chatové osady, a byla připravena vrátit se, jakmile se přihlásí únava. A pak se jí postavili do cesty dva chlapi a už to šlo ráz na ráz. Vůbec se nenamáhali ji oslovit, kdyby aspoň vykřikli něco oplzlýho, ale nestála jim za jediné slovo, naložili s ní jak s kusem masa. Strhli ji na zem, řvala bolestí, když jí rvali nohy od sebe a prudkým škubnutím se jim hned podařilo přerazit sádru a zlomit čerstvě srostlou kost. Nic na to nedbali, spěšně ji obskočili a zas zmizli.

Ležela tam omráčená bolestí a hnusem, sténala a dívala se do žhnoucího slunce překrásného letního dne. A ještě dlouho se nikdo neobjevil, jako by na Kočičí žleb bohové i lidé zapomněli.

10

Teď je noc v nemocnici nad velkým městským parkem Lužánky. Okno je pootevřené, protože noc je teplá. Je slyšet ťukání tenisových míčků z nedalekého lužáneckého kurtu. Někdo si ho pronajal od půlnoci do tří ráno (ach ti nouveaux riches, noví Brňané, neví co roupama), rozsvítil tam reflektory a teď tam s kýmsi pobíhá, a když nadskočí a plácne raketou, docela přitom hekne, hváá!, což by se ve dne ztratilo v hluku městské frekvence, ale tady se to rytmizované hekání donese až k sluchu Olgy. Je pod sedativy a analgetiky, necítí žádnou fyzickou bolest, ale přesto nedokáže spát. Ani si není jista, jestli to bude ještě někdy umět.

Má za sebou rušný den. Lékaři, psycholožka, kriminálka.

„Věnujte nám chvilku pozornost, paní Abelová, opravdu jenom pár otázek. Ti násilníci jsou možná nebezpeční sadisti, asi si vás vybrali právě proto, že jste měla nohu v sádře. Chtěli, abyste při tom křičela bolestí. Jsou to pravděpodobně sexuální devianti, lidský bestie, schopný příště třeba i vraždit. Nesmíme je nechat jen tak pobíhat. Vy nám přece můžete dát popis.“

„To nemůžu. Nevím, jak bych to řekla… jako by byli bez ksichtu.“

„Jo, to se stává, šok. Ale ty obličeje se vám časem vynoří. Možná už zítra. Možná až za půl roku. Ale pak se nám hned ozvěte.“

Jsou dvě hodiny v noci. Z Lužánek je ještě stále slyšet ťukání už čím dál lenivějších míčků. Olga naslouchá zvukům z nočního kurtu a pořád se jí nedaří usnout. Ale už je to tady: najednou se začíná cosi zvláštního dít. Najednou vidí samu sebe. Totiž takhle – jako by tam ležela a zároveň se nad sebou vznášela. Vtělena snad do své na šibeničce zavěšené sádrové nohy?

Takže ještě jednou: zároveň tam leží a zároveň se na sebe dívá. A vidí, že to všechno, co ji v posledním čase v tak rychlém sledu potkalo, nakonec svým náporem rozlomilo její ochranný krunýř, jímž byla dosud bezpečně obezděna. A pod všemi těmi vrstvami, které se teď právě dokořán otevřely, hle: křišťálově jasné vědomí.

A jak se tak na sebe seshora dívá, ano, jak se na sebe shora dívá, zřetelně teď taky vidí, že ta ležící Olga otvírá ústa a začíná křičet!

Ale křičí úplně jinak, než když ji v Kočičím žlebu znásilňovali. Tohle není křik z bolesti. A tomuhle křiku je dočista fuk, že ji křivě obvinili ze spolupráce se Státní bezpečností a že ji vykopli z redakce a že ji opustil ten, na němž jí nejvíc záleželo, a že si zlomila nohu a že ji s tou zlomenou nohou ještě surově znásilnili. Protože tohle je křik absolutního poznání, které boří zdi Jericha, ale kašle na Olinčiny nicotné trable.

A ještě něco. Všimněte si: křičela tak, že si skoro vykřičela hlasivky a že na ni skoro spadla nemocniční budova, a přece nepřiběhl nikdo z personálu. A ani spící spolupacientky neráčily pootevřít jediný oko.

Nad postelí visí šňůra zvonku. Sotva po ní Olga natáhne ruku, okamžitě se objeví sestra, co má noční službu. Olga ji poprosí, jestli by nemohla dostat ještě něco silnějšího na spaní.

„Jak to, že tak strašidelně chraptíte, paní Abelová? Jestli vám nezačíná nějaká letní angína. Tahle letní horka jsou teď nebezpečnější než třeskutý mrazy. Počkejte, změřím vám teplotu.“

„Ale to je zbytečný, sestři, žádná angína, to jen něco s hlasivkama.“ Sestra vrtí hlavou a jde pro rohypnol.

Dřív než Olga konečně usne, slyší ještě čím dál udýchanější noční hráče. Pořád ještě plácají raketami do míčku a hekají. A hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! hváá…! zní Olze do usínání.

11

Příští den je návštěvní středa.

„Vás bych tady nečekala,“ přiznává Olga.

„Moc se omlouvám. Však bych ani nepřišel. Neodvažoval bych se vám vnucovat svou černokněžnickou přítomnost. Ale dneska v noci se mi zdál takový sen a v něm jsem vás slyšel volat o pomoc. Víte, my černokněžníci teď pilně čteme Carla Gustava Junga, a proto hodně dáme na sny. Ale tenhle sen se vylíhl nejspíš z toho, že jsem den předtím četl v novinách, že vás v Kočičím žlebu znásilnili. Tak jsem dnes ráno obtelefonoval nemocnice.“

„Chcete říct, že v novinách uvedli mý jméno?“

„To zrovna ne. Psalo se tam o lady Carneval.“

A pak si přitáhl židli, posadil se a promnul si vousy. „Víte, přišel jsem si pro vás. Když podepíšete reverz, propustí vás do domácího ošetřování. Pokoj je už připraven.“

„V šestém poschodí činžáku na Kozí ulici?“

„Jako bych vám neřekl, že Kozí, to je jenom kontaktní adresa. Mám kousek za Soběšicemi svůj dům svůj hrad. Velkou přestavěnou stodolu. Budete zírat, co se dá udělat ze staré stodoly. Ještě dneska můžem vyřídit všechny náležitosti a už zítra bych si pro vás přijel.“

Usmála se: „Jste čiperka, pane Silvestře. Beru, ale jedině okamžitě. Půjdu s váma, jen když si mě teď okamžitě odnesete.“

Takže půlhodinu měl Silvestr na vyřízení náležitostí a pak si už Olgu snesl v náruči do zaparkované mazdy. A když ji opatrně uložil na zadní sedadlo, trčela její sádrová noha těsně vedle jeho hlavy. A tak když vezl lady Carneval, jel opatrně, přeopatrně, jel jak s hnojem.

„Teď jsem si vzpomněla. Budem muset vzít s sebou Porthose.“

„Jasně, s Porthosem se počítá. Kdo je Porthos? A cože tak chraptíte?“

„To je z toho křiku, pane černokněžnickej. To je z toho, když ženská křičí tak, aby ji bylo slyšet až kamsi do Soběšic do stodoly… A tady prosím zakormidlujte doleva. Vidíte ten rožák? Takže vy nevíte, kdo je Porthos? To byste se měl opravdu stydět.“

Olga podala Silvestrovi Silvestrovi klíče a instruovala ho, co všechno má nahoře udělat (odstavit ledničku a všechny elektrické spotřebiče, zavřít hlavní kohoutek plynu a zjistit, jestli jsou dobře zavřená okna a taky dveře na balkon, a zalít na balkoně petunku, střevičník, oleandr a laskavec a v pokoji filodendrony, tlustici, begonii, mučenku, voskovku, dračinec a fíkusy) a co všechno jí má přinést (sice slíbil, že sem hned v příštích dnech znova zajede a že bude dál zalévat kytky a vybírat poštu a vždycky jí přiveze, co bude zapotřebí, ale i tak toho dnes nabral plný pytel a na pravé rameno si usadil dočista vyhládlého Porthose).

Olga čekala v autě, plně zaujata tím, co se to s ní vlastně děje. Klidně se nechá sebrat kdejakým pobudou a odvézt čertvíkam. Její život lze teď rozdělit na čas před Křikem a po Křiku. Po té dnešní noci je už zázračně svobodnou bytostí, lačnou vrhat se do pochybných dobrodružství. Slovem, je z ní lady Dobrodruh.

„Ten váš Porthos má pod čepicí. Hned jak uslyšel o Soběšicích, skočil mi na rameno. Už teď ví, že se tam bude mít jak Pánbů ve Frankrajchu.“

„Ach ty prodejný mušketýre,“ komentovala to Olga a usalašila si Porthose na své sádrové noze.

12

Tady na chvíli přeruším vyprávění kratičkým autorským vstupem.

Nuže, někdy začátkem roku 1981 jsem se dost polekal, když jsem najednou na čerstvě napadaném sněhu, ale taky na bílém listu papíru uviděl tenký poletující vlásek. Kdosi z mých známých mi doporučil, abych si zašel za nejlepší brněnskou očařkou, primářkou na očním oddělení II. městské nemocnice (na Kolišti). Řekl mi, že tahle primářka má tak vynikající pověst, že když se v roce 1979 u tehdejšího komunistického prezidenta Husáka zhoršil šedý zákal tak, že na jedno oko už neviděl, vybrali na prezidentskou operaci ze všech očních lékařek v celém socialistickém Československu právě ji. A její lékařské kvality byly tak vysoce ceněny, že si mohla dokonce klást podmínky. I trvala na tom, že bude operovat v Brně, ve svém prostředí. Zašel jsem tedy k té očařce a dozvěděl se, že v mém případě jde o počínající zákal sklivce, který je sice neoperovatelný (ale v Americe se prý už pokoušejí nahradit zakalený rosolovitý sklivec umělým), ale na druhé straně vůbec ne tak nebezpečný. Na prezidentskou operaci jsem se jí samozřejmě neodvážil zeptat.

A až teprve o dvacet roků později (v létě 2001) a při naprosto jiné příležitosti (o níž tady bude časem řeč) jsem se dozvěděl několik podrobností k té prezidentské story:

Primářka, která operovala Husákův šedý zákal, prý pak taky trvala na tom, že pět dní po operaci má prezident ještě setrvat v brněnské nemocnici, aby dohlédla na jeho rehabilitační režim. Husák s tím souhlasil. Vypadalo to, že nespěchá do Prahy, jako by uvítal příležitost nebýt tam zrovna v čase, kdy probíhal proces s Václavem Havlem a dalšími chartisty (souzenými za „podvracení republiky“). Ale to jsou spíš jen dohady toho, kdo mi to vyprávěl. Vraťme se k faktům. Husákovi v nemocnici uvolnili samostatný pokoj, prezidentskou chambre séparé, a protože byl silný kuřák a nedal na primářčino varování, pokusila se na něho vyzrát, a tak mu na těch pět dní dala k ruce taky ještě mladičkou a neobyčejně krásnou sestřičku, o níž si myslela, že by na pacienta mohla mít příznivý vliv. Husák té půvabné sestřičce žertem říkal lady Carneval, což byla narážka na tehdy nesmírně populární hit Karla Gotta. (Poté co Husák zpěváka osobním dopisem přesvědčil, aby neemigroval, vznikl mezi nimi vztah i nadále prohlubované vzájemné vstřícnosti a prezident našel zalíbení v Gottových písních.)

13

„A už jste se pak nikdy s prezidentem nesetkala?“ chtěl vědět Silvestr Silvestr.

„S prezidentem ne,“ vysvětlila Olga, „ale napsali mi z Prahy, z katedry žurnalistiky. Bylo pak o mě všemožně postaráno, čistě jen formální přijímací pohovor a zajištěné místo na kolejích.“

„Ale to se podívejme,“ usmál se Silvestr.

„Dodneška tomu tak úplně nerozumím,“ přiznala. „To bylo takhle: Během těch pěti dnů, co jsem se o prezidenta v nemocnici starala, se mě vyptával na spoustu věcí. Většinou se to týkalo jeho pooperačního stavu, ale dokázal se zeptat na cokoliv. Seděl tam v křesle se zavázaným okem a to jeho druhé oko mi připadalo bez brejlí tak strašlivě nahé a taky jak na mě upřeně hledělo. Držel v ruce krabičku spart a vždycky do ní zespodu ťukl a jedna cigareta hned povylezla, ale po chvilce ji zas zaťukl zpátky. Viděla jsem, jak po té cigaretě prahne, ale místo aby si zapálil, vždycky se mě na něco zeptal. A tak se mě jednou taky zeptal, proč jsem jen sestřička na očním oddělení, když mám evidentně na víc. Mlčela jsem a on řekl, ať se nebojím a ať mu to klidně povím. A tak jsem mu vysvětlila, že jsem si nemohla moc vybírat, protože můj otec se v roce 1968 vožralej porval v hospodě s nějakým vysokým funkcionářem z krajského výboru partaje a strašně ho zmlátil. V následujících letech se pak ten funkcionář postaral, aby otec pobyl v kriminále jako kontrarevoluční živel. Ale on vůbec nebyl kontrarevoluční, byl tenkrát jen vožralej. Husák na to neřekl nic a už nikdy se mě nezeptal na nic osobního. Po těch pěti dnech jsem se pak už s prezidentem nikdy nesetkala. Ale najednou se mi otevřely cesty.“

„Jasně, tak zasahují olympští bohové do životů nás ubohých smrtelníků. Z jakéhosi stařeckého rozmaru se ten opelichaný a poloslepý bůh rozhodl, že vám dá šanci, zatímco v tom samém čase sta tisíce jiných nechal srazit na kolena a ani se po nich neohlídl. Však co ta Státní bezpečnost?“

„Asi mě považovali za prezidentovu chráněnku čili, jak říkal inženýr Žluk, prezidentovu schovanku, a projevili jakousi galantní zdrženlivost. Neobtěžovali mě a nic po mně nechtěli, ale do svýho fanklubu si mě holt zapsali, a kdyby se jim to někdy hodilo, jistě by po mně sáhli.“

Seděli na terase, kterou si Silvestr Silvestr zřídil na ploché střeše nejvyšší z budov, co tvořily komplex stavení, jemuž rád říkal „má soběšická farma“. Byl až dětinsky pyšný na to, co dokázal udělat z polorozbořené stodoly, ale taky už dopředu na to, co mu zatím jen zrálo v hlavě. V podstatě hotová byla obytná část (dokončovalo se její vnitřní vybavení) a dále redakční místnosti nakladatelství, typografické studio a garáže a sklady samozřejmě. Přemýšlel však taky o tom, že tady možná bude mít i vlastní tiskárnu (rozhodnutí ještě nepadlo), ale časem taky opravdickou farmu, k níž si jednou přikoupí i polnosti a lesy.

„A teď se mně zas budete smát, ale já sním o velké kožešinové farmě, stovky norků, vyder, činčil, fretek, mývalů, tchořů a kun, jejichž smrad by vlál nad Soběšicemi jak moje pyšná korouhev.“

„Tak vy jste vlastně farmář převlečený za vydavatele obskurního časopisu?“

„Přesně tak. Když kupujete polorozbořenou stodolu, netušíte ještě, že si ve skutečnosti kupujete velikou starou almaru, v níž je na ramínku pověšena vaše budoucnost. Pořád ještě nevím, kdo jsem, ale snad smím doufat, že mi to tahle farma jednou prozradí.“

Farma stála kousek za Soběšicemi a západ slunce byl na střešní terase nad hlubokými a do tří stran se rozkládajícími lesy, napodobujícími v tuhle pokročilou hodinu srst nějakého pohádkového zvířete, prostě famózní, zvláště když se jeho účinek ještě přibarvil dobrým červeným vínem. Seděli tam a Silvestr Silvestr doléval skleničky a teď už dlouho jen mlčeli pozorujíce nahou žárovku obtěžovanou můrami rozběsněnými k pohlavnímu šílenství.

Ale nesmíte si hned představovat, že tohle snad byl smysl a cíl Olinčina pobytu na Silvestrově farmě. Podobné večery byly spíš výjimkou, protože Silvestr Silvestr byl nepředstavitelně vytížen. Ale i Olga dostávala zabrat. Jako budoucí redaktorka Hermetika se například učila pracovat s počítačem, což byla dovednost u nás na počátku devadesátých let ještě ne tak rozšířená, protože do konce osmdesátých roků a ještě krátce po převratu bylo československým monopolním výrobcem počítačů Jednotné zemědělské družstvo Slušovice prodávající pécéčka za dvě stě padesát tisíc. (Když Olgu vykopli z redakce Brněnského kurýra, tak to tam ještě všichni mlátili do mechanických psacích strojů, jen Jeho Veličenstvo inženýr Žluk měl jakousi ruskou mašinku na elektrický pohon, již ovšem přiváděl do nepříčetnosti, když na její klávesnici oklepával popel ze svého churchillovského doutníku.)

A taky s Olinčinou jazykovou vybaveností to nebylo slavné. Jakžtakž vládla bratrským jazykem, protože mezi Brněnským kurýrem a komsomolským žurnálem Voroněžskije večerá bývala v osmdesátých letech družba, zvláště pak z voroněžské strany neodbytně prohlubovaná. Zato Olinčina němčina uvízla jen ve slibném rozběhu, neboť ji vytěsnila i v komunistickém bloku čím dál atraktivnější angličtinou, ovšem s tím výsledkem, že v této chvíli Olga neuměla ani anglicky, ani německy. „Ach ouvej,“ pravil Silvestr, „na to musíme úplně jinak. Napřed uděláme něco s tou němčinou, a teprve až ji upevníme v kramflecích, můžeme přibrat angličtinu. Třikrát týdně po pěti hodinách s tím nejlepším učitelem, kterého vám sem budu vozit. Než se rok s rokem sejde, budete vybavena tak, abych vás mohl posílat do Němec lovit v tamějších ezoterických a teozofických vodách.“

Ale nezapomeňme, že Silvestr Silvestr nebyl s lady Carneval na farmě sám. Ještě stále se tady motala spousta řemeslníků dokončujících vnitřní vybavení. Ale o těch teď nemluvím. Taky všemožní dodavatelé a ti, co přiváželi z tiskárny část nákladu (tu, co rovnou nepřebírali distributoři). Ale ani o těch nechci mluvit. S většinou externích spolupracovníků se Silvestr scházel na té kontaktní adrese v centru Brna (na Kozí ulici), ale někteří za ním výjimečně přijížděli až do Soběšic. Ale také ti nám teď mohou být ukradeni. V této chvíli nás zajímá jen další řádný obyvatel farmy, Oldřich Králíček. Čili Králíček ohnivý. Ale ten si zaslouží samostatnou kapitolu.

14

Dávno předtím, než na farmu přivezl Olgu, opatřil si Silvestr Silvestr Králíčka. A když ho poprvé uviděl a hlavně jeho tříbarevnou hlavu (na temeni pruh oranžově červený, nad spánky vybarveno do zlatova a vpředu pruh hnědočervený), bylo hned o jeho jménu pro domo sua rozhodnuto.

„Nebudete se zlobit, když vám budu říkat Králíčku ohnivý?“

„Nabízíte mi tak skvělé platové podmínky, že bych se neurazil, ani kdybyste mi říkal oranžový Rýbrcoule.“ Což byla narážka na Králíčkovu samsonovskou postavu. Dovedli bychom si ho představit například jako jednoho z kamenných atlantů podpírajících na náměstí Svobody dům U Čtyř mamlasů. A když poprvé Králíčka uviděla Olga, ocenila určitou podobnost s Arnoldem Schwarzeneggerem, a to nejen co do figury, ale i tváře, tedy řekněme Schwarzenegger s barevnou aureolou. Na Silvestrově farmě sloužil zároveň jako účetní, údržbář i kuchař. Vzácná kombinace těchto tří profesí – starat se o Silvestrova daňová přiznání, dohlížet na vodovodní kohoutky a odpadové jímky a přitom ještě vládnout nemalým kuchařským uměním – to samozřejmě rozhodlo o jeho přijetí na farmu, jelikož Silvestr Silvestr měl nezřízeně rád tyhle lidské kondenzáty: tři v jedné piksle!

Však teď trochu urychleme běh událostí, abychom mohli věnovat pozornost příhodě, která vrhne na Králíčka ohnivého zvláštní světlo.

Jsme tudíž kousek dál v příběhu. Olga už odložila sádru a už ji na farmě nenavštěvuje rehabilitační sestra a berle vyměnila za elegantní hůlku. Dokonce i psycholožka (kterou Silvestr rovněž jednou týdně přivážel) už připustila, že ten surový akt a ošklivá příhoda odplynou možná přece jenom bez následků.

Už daleko pokročilo léto (jsme už v půli srpna 1990) a lesy obstupující Silvestrovu farmu se zaplnily zvěří jak smyčcový orchestr houslisty a ze soběšické Hubertovy střelnice je slyšet nácvik netrpělivých střelců. V tom čase už Olince pomalu otrnulo, a tak ji začaly opouštět i některé přísné zásady a pravidla, jimiž se po té ošklivé příhodě obezdila. A nakonec vzala v potaz i „sexuální karanténu“, kterou na sebe uvalila hned po rozchodu s Mirkem. Ano, začal se probouzet i její dávný smysl pro krásné vylomeniny, jenž kdysi tak děsil opatrnického inženýra Žluka. Jenže co s tím? Co kruci s tím? Na Silvestra Silvestra si netroufala, ten by se samozřejmě nenechal jen tak uharašit. Nemluvě o tom, že právě odletěl přes kanál La Manche (do Skotska) na konferenci o ezoterickém společenství The Golden Dawn, té „okultní univerzitě“ konce devatenáctého a počátku dvacátého století, z níž dodnes těží všichni, kdo chtějí hodně vědět o kabale, tarotu, alchymii, astrologii a numerologii. A tak Olga měla před sebou týden jen ve společnosti Porthose a Králíčka ohnivého.

Hned druhého dne Silvestrovy nepřítomnosti upadla Olga do rozverné nálady. Ale zatímco se věnovala ranní kosmetice, zvažovala ještě, zda to není čirý nerozum, pouštět se předčasně do něčeho, co se pak třeba ukáže nad její síly. Co když se v ní při pokusu o návrat do erotických rájů jen zas probudí peklo té hrůzy v Kočičím žlebu? Co když jen zjistí, že už je tak navždy vyřazena ze hry, z jedné z těch nejkrásnějších her na světě? Ale rozverná nálada bohužel převážila nad pochybnostmi.

A tak když jí Králíček ohnivý přinesl snídani, toasty, pomerančový džus, kávu, zeptala se ho, jestli je už výtah pojízdný. (Až na střešní terasu jezdil prosklenou šachtou výtah. Teď byl ale zaseknutý v přízemí a nahoru se dalo vyšlápnout jen velice nepohodlným, strmým schodištěm, nic pro Olinčinu nohu po dvojí fraktuře.)

„Pokud vím, tak výtaháři mají přijít až zítra anebo možná až ve čtvrtek.“

„A vy si netroufnete něco s tím udělat?“

„To bohužel vůbec není o troufalosti, ale o kompetenci a schopnostech. Já jsem jen na kapající kohoutky a nefungující splachovadla, ale výtahy, to už je prosím o něčem jiném.“

„Jenže mé zlatíčko Porthos, ten žíhanej kocour, ráčil odkráčet na terasu.“

„Tak to vám ho snad ráčím přinést.“

„Nezlobte se, Králíčku ohnivý, ale to vůbec není o přinášení Porthosů.“

„Prosím?“ Králíček ohnivý tam zmateně stál a v ruce držel konvičku, z které chtěl nalít Olze kávu. A pak mu to konečně zapálilo: „Chtěl bych milostslečnu upozornit, že je dnes po ránu na terase dost zima.“

„Ach, kde jste sebral tu milostslečnu? A teď se prosím otočte! Sundám si tohle a vezmu si teplej svetr. Už můžete. Když si mě šikovně uchopíte tak, aby ta nešťastná noha nesvírala s osou mého těla příliš tupý úhel, nemuselo by to bolet. A pro vás přece nemůžu být žádným břemenem.“

Olga se zvedla od stolu, ale Králíček ohnivý jí šel vstříc ve viditelných rozpacích. Pořád si nebyl jistý, jak ji uchopit. A marná sláva, vypadalo to, že je v tom ještě něco jiného. Není možná, on se mě snad ostýchá? Či co?

Napřed ji zkusil vzít jen tak do náruče. Sykla bolestí. Pak si zas přidřepl, aby se mu posadila na rameno. Napřed zkusmo na levé, potom na pravé. Ale už vzápětí jim došlo, že nad strmým schodištěm není dost vysoký strop, aby tam mohl stoupat s lady Carneval na rameni.

„Počkejte, Králíčku, přece to nevzdáme. A kdybych vám teď dala jednu nohu takhle a druhou tak?“ navrhovala Olinka stále nové pozice. „No vidíte, chyťte mě tady a takhle mě zvedněte.“ Ale protože tam vždycky něco nehrálo a Olga syčela bolestí jak podrážděná kobra, bylo třeba zkoušet stále nové a nové varianty, až z toho byl jakýsi zvlášť vydařený balet a kankán, přičemž se Olžiny nohy v jednom kuse míhaly těsně před očima Králíčka ohnivého, ba otíraly se mu o tvář a jednu chvíli tam tančila na rukách jak nymfa Kalypsó, a dokonce i zapomněla bolestně syčet, tak ji to strhlo, a pak se mu nohama zaklesla kolem krku („Co kdybyste mě nesl takhle zavěšenou hlavou dolů?“) a byla stále vynalézavější, až Králíček už začal trpět vilnou touhou, o čemž se Olga ujistila letmým dotekem, ale v tom okamžiku, kdy už toho bylo moc a příliš, Králíček ohnivý zoufale ucukl, najednou propadl panice, setřásl Olgu a vypařil se. Docela sprostě utekl z boje, aniž řekl jediné slovo na rozloučenou. A Olze to paradoxně připomnělo Kočičí žleb, kde zas, dřív než se do ní ti smradi dali, neřekli slova na přivítanou.

A v následujících dnech Králíček ohnivý nejenže Olze stále uhýbal z cesty, ale přímo se před ní schovával, a dokonce, když se navzdory tomuhle náruživému zneviditelňování octl náhodou v její blízkosti, někam hned šikovně uskočil, za něco se rychle postavil anebo do něčeho s úspěchem vlezl.

Není možná, bavila se Olinka, on se mě fakticky bojí. Není možná, polekala se, tady fakt něco nehraje. Jen mi povězte, proč tenhle chlap, velký jak katalánský bejk, má takový strach z chromé křehulky, co? Anebo to není strach? Tak co to je? Ale mohla se ptát, jak chtěla, odpověď nepřišla.

Za tři dny po těchhle nevyvedených Olinčiných hrátkách či jak to nazvat se vrátil ze Skotska Silvestr. A Králíčku ohnivému nezbylo než se zas objevit, vylézt ze svých skrývaček, jako by se nic nestalo. Ale byl pořád trochu nejistý a uhýbavý. Až Silvestr Silvestr na něm několikrát utkvěl dlouhým, zkoumavým pohledem.

15

Olga seděla u zbrusu nového, teď právě vybaleného počítače, kterým Silvestr nahradil předpotopní slušovické pécéčko, na němž se vyučila počítačové gramotnosti.

(Tenkrát, totiž ještě u té slušovické obludy, již měla na zácvik, bývala Olinka celá nesvá, co se třeba může stát, když něco špatně stiskne a milé soubory se kamsi mrsknou, odkud je už nevydoluje. Ale Silvestr ji uklidňoval: „Nebojte se hrát si. Není hravějšího tvora než tahle potvůrka. Když Komenský vymýšlel svou scholu ludens, myslel tím už na computery.“

Tenkrát cvičně opisovala – pro připravované číslo měsíčníku Hermetik – ukázky z gnostického a démonického románu Lawrence Durrella Monsieur aneb Kníže temnot:

… a nyní společně pojezme svaté mumie a derviši se k nám pokorně přiblížili s velkými stříbrnými tácy na nichž drželi mističky s kousky mumie jedná se o poměrně nebezpečnou operaci kterou si můžeme dopřát jen tehdy když nikdo jiný nemá přístup k našemu počítači pak jeden z dervišů přinesl velký plochý proutěný košík položil Akkadovi k nohám ten zdvihl víko objevil se druh kobry položili před ni misku s mlékem chlemtala jak domácí mazel Akkad jí hada Ophise vložil do náruče vypadalo to že had a žena se spojili v těsném objetí je však k dispozici i zkrácený hmat spočívající v jednorázovém stisku kombinace několika kláves had se vztyčil do téměř dvojnásobné výše jeho hlava se neuvěřitelně zvětšovala tlama s jemnými sklápěcími čelistmi zela dokořán tato volba neuzavírá žádný program ale předá chod počítače do zóny spánku náhle jsem měl pocit že se dusím zvedla se ve mně divoká vlna odporu už jsem neviděl hada ale obrovského chrobáka s psí hlavou na vybraném objektu tisknete levé tlačítko myši zoufale je držíte a posunujete objekt na vybrané místo těla měl brnění japonského válečníka jako ještěr s černými lesklými šupinami u košíku s hadem na kamenných dlaždicích mešity kozlí pazneht jímž můžete Active Desktop buď jen na jednu osamělou složku či na více vybraných složek a budete držet klávesu Shift a k dřevěnému špalku zapuštěnému hluboko v zemi bude přivázán nahý stařec a Arab ho nohou převrátí jako když převracíte brouka jinak bude z původní lokace dočista vymazán a to už do domu na Via Caravi dopravili obrovské půlky volů celá dobytčata rozříznutá vejpůl kdy způsob jejich nového sloučení vybereme pomocí ikon přímo z lišty a v krvavých kolíbkách rozpůlených dobytčat ležely milovaly se kopulovaly alabastrově bílá Pia a antracitově černá Trasha a řezníci v zakrvácených zástěrách stáli kolem a kibicovali bledá Pia jako Venuše anadyoménská v naprosto současném Botticelliho provedení jak leží vyčerpaná v lůžku z dobytčího rudého masa ale neúnavné lesklé černé Trashino tělo se nad ní pořád rytmicky pohybuje nikdy už totiž nepřestane fungovat samostatný operační systém jehož základní funkce budou vždy úplně uchovány v fourdainově pracovně na psacím stole leželo elegantní sametové pouzdro s posmrtnou maskou a na tuto ikonu kurzor myši a dvakrát klikněte přibližně rychlostí jako když klepete na dveře.

Jourdain zvedl hlavu a řekl Vstupte no pojďte dál po smrti následuje určité smrštění tělesné schránky aspoň tak se to na první pohled jeví dokonce jsem zkusil několik lidí po smrti zvážit příkazem který je snáze dostupný klávesovou zkratkou F5 ale je to iluze váha se nemění a Jourdain cvaknutím zavřel sametové pouzdro s Piersovou posmrtnou maskou Tady to máte je to vaše klíčová otázka: jsou ikony na liště odrazem příslušných předmětů anebo jsou to přímo dotyčné předměty?)

Olga seděla u zbrusu nového, teď právě vybaleného počítače, kterým Silvestr nahradil předpotopní slušovické pécéčko, a oknem stoupala smolná vůně dříví.

A nejen vůně, ale i zvuky, jak si Silvestr Silvestr na dvoře opracovával prkna, jak zapínal i vypínal větší i menší cirkulárku a jak se tam otáčel mezi vším tím naštosovaným dřívím, tlustými deskami, dýhami i překližkami, ale i kládami, oloupanými kmeny a taky hranicemi velkých špalků. Dvůr byl rozlehlý, zčásti zastřešený a bylo zde dříví jak na podpal, krbové, tak taky na všechnu tu truhlařinu, stolařinu a tesařinu, do nichž Silvestr tak rád fušoval.

Hned toho prvého dne, kdy si sem Olgu přivedl, vysvětlil jí: „Vybral jsem vám místnost s velkým oknem do dvora, abyste mohla dýchat vůni dřeva. Namítnete, že jsme tady uprostřed lesů, a tak té vůně máme za niklák fůru, jenže vtip je v tom, že ani ten nejkrásnější a nejhustší les nevoní tak jako dvorek naštípaného dříví. Nerozumím, proč tomu tak je, ale prostě je to tak.“

Olinčina redakční pracovna, kde se vyučila na počítači a kam za ní třikrát týdně chodil němčinář z brněnské jazykovky, nevynikala možná prostorností, ale byl zde psací stůl, stolek s počítačem, pohodlná židle, dvě křesla a vestavěná skříň a ze dvora ta vůně pryskyřičných štěpin. A jestli Silvestra jeho zájmy a spády v prvních týdnech Olinčina pobytu na soběšické farmě odváděly čertvíkam, teď, v druhé půli srpna, trávil většinu času právě na tomhle dvoře, jako by nikdy ani nebyl žádným černokněžníkem, nýbrž vždycky jen poctivým truhlářským dělníkem, od šírání do šírání.

„Můžu?“ Ve dveřích stojí zamoučený od pilin, má je ve vlasech, ve vousech, na košili, na kalhotách (totiž na vytlačených kolenou), jako kdyby právě přebrodil rozvodněnou pilinovou řeku, v kapse tlustou tesařskou tužku a skládací metr. „Přišel jsem vám něco ukázat. Však už je načase, abyste to věděla.“ A jde k vestavěné skříni a sjede prsty po zárubni a na cosi tam ťukne jak na klávesu. Skříň se hned pootočí, protočí se jak povětrnostní panenka v budce s panáčkem, a uvolní tak vchod do vedlejší místnosti.

„Mám moc rád tyhle tajné východy, asi je to potrefenost ještě z klukovských časů. Vždycky mě fascinovaly ty tajemné zámecké prostory, plné skrytých chodeb a hlubokých zrcadel a starých šlechtických portrétů, které se pak za našimi zády mezi sebou domlouvají. A tak jsem si dopřál to rozmařilé potěšení – celý tucet otáčivých skříní a knihoven. Spěchám ovšem podotknout, že ta vestavěná skříň, co máte v ložnici, je jenom jednosměrná: dá se tamtudy vyjít, ale mé slovo gentlemana, že se nemusíte bát, že by k vám někdo tudy vnikl. A teď pozor, teď se vám pochlubím. A taky mám čím. Vždyť všechen nábytek ve všech místnostech jsem si navrhoval sám a naměřil a nakreslil, a dokonce podřídil jakémusi jednotnému stylu, který je, zasmějte se, něco mezi Bauhausem a empírem. A račte si všimnout, vybíral jsem i druh dřeva, ořech, buk, jasan, modřín, a dohlížel na to, aby měl krásnou strukturu, krásnou kresbu, je to švarný nábytek, šitý na míru, a kdybych měl jen trochu víc času, tak bych si ho taky sám vyrobil. Takhle jsem si dopřál jen pár vlastnoručních kousků, takové ukázkové prototypy, sličné mustry. Například jedno z těchhle dvou křesel.“ A Silvestr jde ke křeslu a zálibně se ho dotkne, ale okamžitě se nakrabatí, zavrtí hlavou, řekne pardon a jde k tomu druhému a teprve tam jeho ruce chvíli slastně setrvají.

„S dřevem pracuji k smrti rád, opásán rámovkou, lupenkou, ocaskou, a snad smím doufat, že tahle má biblická náruživost – svatý Josef byl přece tesařem, že – jednou vyváží ten můj neblahý a temný talent a já tak, maje v svatém Josefovi přímluvce, nepropadnu peklu. A prosím, věřte mi, paní Abelová, kdyby bylo opravdu a úplně po mém, kdyby si člověk směl vybrat ve shodě se svým srdcem i duší, byl bych teď nejspíš někde v Popůvkách nebo Jamolicích truhlářem, tím, co dělá fortelné almary, ale i lidovými motivy zdobené komody a kuchyňské linky i celé jídelny, ale taky truhly pro nebožtíky a nebožtice. Měl bych domek s dílnou kdesi na kraji dědiny, kulatý firemní štít a samozřejmě bytelnou ženu, co by mi porodila dva tři syny, a nesměl by chybět ani takový ten velký vyřezávaný holubník na vysoké muří noze a měl bych i králíky a slepice a husy a krocany a krůty a samozřejmě taky zlou tchyni, co by mě jednou za čas přijela zpražit, povalila na zem, poskákala a podupala. Vždyť je to k pláči, lady Carneval, že člověk si bohužel nemůže vybrat svůj osud, vždycky si ho nakonec něco zlého omotá kolem prstu.“

A Silvestr tam zadumaně stojí, rozmílá piliny mezi prsty, pak k nim čichá jak k rozdrceným lístkům máty a vrtí hlavou, myšlenkami kdesi v tramtárii. A Olga se na něho dívá, trochu přece jenom zaskočená tím, jak kýčovité obrázky chová ten šašek ve svém srdci, tak stolařiny by se ti zachtělo, vždyť je to tvor k zulíbání, dochází jí, tak dost, vzpamatuj se, Olinko, tohle jsme si nedomluvili, nezapomínej, že je to možná jen námezdný černokněžník, a co když spí tady někde v nějaké tajné komodě, zavěšený jak netopýr hlavou dolů.

Ale pak se přece jenom polekala. Jako kdyby jí Silvestr četl myšlenky. Najednou si totiž otřel piliny z prstů o kalhoty a vrátil se z myšlenkové tramtárie: „Bohužel nemám čas, abych si tady všechno vyráběl sám. Ale je tu přece jen cosi, co bych nesvěřil nikomu. Tajnou komnatu jsem si od podlahy ke stropu postavil sám. Ale je to třináctá komnata, do níž bych vám nedoporučoval vejít. Tenhle dům je váš, do jakékoliv místnosti vstoupíte, všude jste doma. Berte to prosím tak, že jsem ho postavil i pro vás. I pro vás jsem ze staré stodoly udělal tuhle farmu. Ale jedno si vymiňuji: třináctou komnatu prosím respektujte! A když to dokážete, budete šťastna v tomhle domě.“

„Rozumím, fajn, a kde je třináctá komnata?“ zeptala se lady Carneval. „Neračte se čílit, černokněžnickej, ptám se jen proto, abych do ní omylem nevlezla.“

16

Za celý ten čas, co se už Olga se Silvestrem Silvestrem znala, neukázal jí ten pokoutní mág a nepředvedl žádné ze svých čar a kouzel, buď tím tak lakotí, myslela si, nebo ve skutečnosti vůbec nic neumí, až teď jim najednou doslova zázrakem sehnal dva lístky na daleko dopředu vyprodaný muzikál Cagliostro. Ale když se pak vraceli z Prahy, nadávali oba jak špačci. Muzikál – přestože zrovna úspěšně obíhal svět – byl obludně hloupý. A tak jediné, co jim z toho utkvělo, byla vlezlá sloka z písničky Lucky Bílé, která tam hrála a zpívala Cagliostrovu milenku:

Vlez na mě, lásko, vlez,
než předběhne tě černý pes,
co k okénku mi chodívá
a hubičku loudívá.

„Soužití muzikálu s okultismem je nešťastná záležitost, měl jsem to čekat,“ omlouvá se Silvestr Olze a my se zas hned omluvíme čtenářům, neb jsme si vědomi toho, že ta nekonečná noční dálnice z Prahy do Brna a Silvestrovo vědomí povinnosti zůstat za volantem mazdy po celou cestu navýsost bdělý ho nejspíš přivedou k naučné osvětové přednášce, z níž si bohužel budeme muset aspoň co nejstručnější výtah, aspoň drobný digest vyslechnout:

„Zlomové okamžiky v dějinách,“ – začal Silvestr svou dálniční přednášku –, „vyvolávají vždycky tak silnou obecnou úzkost (převlečenou napřed za euforii), že lidi se nám pak v celých procesích vydávají za ezoterikou, chtějí najednou co nejrychleji porozumět neporozumitelnému. Iracionalita, která je vždy hnacím motorem dějin, ale pouze v těchhle převratných letech je na nějaký čas nestydatě obnažena, vede pak k tomu, že hermetické nauky zas mocně prosperují. Jenže je to falešná ezoterika. A vůbec se nedá čekat, že by to snad pílilo k nějakému kolektivnímu prozření. Není žádných kolektivních prozření, je jen masová sugesce, která zachvátí davy, takže se pak honí za lživými proroky, charismatickými vůdci. Což je samozřejmě jen nechutný opak prozření. Skutečné prozření má vždycky jen individuální podobu. Faktem ale je, že i k individuálnímu prozření dochází často, právě když se lámou dějiny, a to z toho prostého důvodu, že některými lidmi to holt pořádně smýkne. Půda pod nohama se dá do pohybu a začnou se hromadit pohromy a průsery. A když cosi začne drtit lidi jak olivy, vymáčkne z některých z nich i to prozření. Jenže většina lidí, jak se jich něco takového jen dotkne, propadá hned panice – někteří pak přes noc konvertují, někteří končí v blázincích a někteří páchají sebevraždy. A tady by bylo asi dobré vědět, co to vlastně prozření je, že žene lidi do náručí bizarních náboženských sekt i do svěracích kazajek blázinců. A proč mnozí raději dobrovolně zemřou, než by prozřeli.“

Olga už začíná tušit, že tahle přednáška bude z těch všech, které jí dosud Silvestr naservíroval, kterými ji dosud obšťastnil, ta nejdelší. Ani ta prvá z nich, pronesená tenkrát ve Velrybě pod obrazem železničního viaduktu, a ani ty večerní promluvy na soběšické střešní terase tomu nemohou konkurovat, protože cesta z Prahy do Brna i v noci vyleze na dobrých sto čtyřicet minut a hluboká tma prořezávaná z protisměru jen čím dál řidšími reflektory kamionů je ideálním prostorem k rétorskému soustředění a Silvestr Silvestr toho má dnes tolik na srdci.

Podívá se na náramkové hodinky a porovná s ciferníkem na přístrojové desce, ťukne na sklíčko a už zas pokračuje: „Je velice obtížné aspoň zběžně pojmenovat, co je to prozření. Totiž zároveň děsně snadné a zároveň nesmírně obtížné. Vždyť když řeknu, že prozření je onen okamžik, v němž se rozdrolí všechny ochranné vrstvy a my si zřetelně uvědomíme, že jsme obklopeni jen nekonečným mrazivým vesmírem a směřujeme do ještě mrazivější nicoty, je myslím dost jasné, že říkám jen cosi naprosto banálního a samozřejmého, co přece všichni dávno vědí. Ale přitom jen několik z nás patří k těm privilegovaným, co to nejen vědí, ale dokážou i přijmout jako jedinou, ale opravdu jedinou skutečnost a dokážou se s tím taky ztotožnit, aniž by je ten náraz hrůzy dočista vykolejil. A zůstanou pak už navždy svobodnými bytostmi, protože prozření osvobozuje.“

Však sotva to stačil doříct, když tirák s dlouhým přívěsem, který právě dohnali, prudce zabrzdil. A v té chvíli už Silvestr věděl, že je před nimi dlouhá kolona stojících vozů. Něco se tam kdesi vpředu stalo. A Silvestr pootevřel dvířka, a to už z tiráku vylezl řidič a ohlédl se po něm: „Řetězová havárka!“ a přelezl svodidla a šel si ulevit. „No to je radost,“ odpověděl Silvestr a přirazil zas dvířka. A pak si povzdechl a k Olinčinu překvapení zmlkl. Ale protože mlčící Silvestr, to je jako štěkající kocour anebo bezhrbý velbloud, tak už po malé chvilce se zas začaly ze Silvestra spouštět provazce vět, jako kdyby byl plný svinutých prádelních šňůr:

„Samozřejmě vím, že jsem vám teď neřekl vůbec nic překvapivého, vždyť přece právě vy patříte k těm privilegovaným, kteří měli to výjimečné štěstí, že se jim zaráz navršilo tolik pohrom a katastrof, až ta poslední z nich, ve vašem případě to surové znásilnění v Kočičím žlebu, jež bych rád nazval, pokud vám to nebude proti mysli, třešničkou na dortu, až tedy ta poslední katastrofa prorazila tu nejposlednější z ochranných vrstev, jimiž se přece i vaše duše obezdila před prozřením. Čímž chci – když se ani teď nebudete na mě zlobit – říct, že kdyby se vám nestalo, co se stalo, ten rychlý sled krutých pohrom završený třešničkou na dortu, byla byste ještě pořád zazděná v pohodlné nevědomosti a já bych cítil, jak jste mi daleko. A tak jste musela projít tím kurzem transcendentna, přímo takhle bych to nazval, musela jste jím projít, aby se vaše duše rozsvítila jak stowattová žárovka a konkurovala svou zářící krásou i vašemu pyšnému tělu…“

A ještě dlouho, dlouho Silvestr Silvestr mluvil, mluvil, doslova se vykecával a Olga se zvědavě dívala, jak se mu ve světle palubní desky pohybují rty a taky zmítá jazyk, a když zvedl hlas a třeba taky zrychlil tempo, znatelně přitom prskal, až vyprskal celý třpytivý vějíř na předním skle. I ty můj užvaněný rétore, myslela si Olga, jen pověz, co si mám s tebou počít. Však nepočala nic, neboť Silvestr si teď znova porovnal hodinky s ciferníkem u volantu a zaklel. A pak se už ale opravdu na dlouho odmlčel, protože se plně soustředil na pokus objet tu řetězovou havárii cestami mimo dálnici. A měl štěstí, ještě pořád bylo jakžtakž možné vycouvat k nedalekému odpočívadlu. A odtud se už bez potíží dostali na jakousi lesní cestu.

Jakkoliv byla Silvestrova mazda speciálně upraveným terénním vozem, jet po stezkách lesní zvěře a právě v těch neblahých nočních hodinách bylo přece jenom dost, jak by řekla Olga, o držku. Ale jestli jako černokněžník nestál asi za moc, orientační smysl měl chválabohu docela vyvinutý a jako teleskop teď dopředu vysunutý. O čemž svědčilo i to, že už za chvíli se hluboko pod nimi objevila dálnice s uvízlou kolonou, ten světelný růženec, vpředu viditelně přetržený. A uviděli taky dva hlídkové vozy a záchranku. Silvestr ještě chvíli pokračoval, až nechali řetězovou havárku daleko za sebou, a pak vklouzl zpátky na dálnici.

Jakmile se zas octl na dálnici, vyrazil napřed jak chrt za elektrickým zajícem, ale už vzápětí zpomalil a dál už jeli jen procházkovým krokem. Ztráta času nebyla totiž zas tak veliká, jak se ještě před chvílí domníval, a všechno bez problémů stihne. Ale co vlastně stíhal?

Silvestr zaparkoval před dálničním motelem, obešel vůz, otevřel Olze a jeho tvář teď září jak lilie polní. Vstupuje s Olgou do restaurační místnosti a drží ji přitom za ruku. Ta se nebrání, jen tomu vůbec nerozumí.

Silvestr se rozhlíží. Restaurace zeje noční prázdnotou. Jen v jejích vzdálených rozích, jeden vlevo, u dveří do nějaké služební místnosti, druhý vpravo, u dveří na WC, sedí u svých malých nočních večeří dva dosti si podobní šediví pánové. A prozraďme, že se navzájem neznají. Když je Silvestr uvidí, kývne nalevo, kývne napravo a ti dva šedivci si takřka totožným způsobem otírají ubrouskem rty, sbírají se a jdou Silvestrovi a Olze vstříc. A zas prozraďme, že jeden je úředník a druhý kněz, oba však s pravomocí oddávat. A každý z nich má v motelu pronajatu svoji místnůstku, přizdobenou k téhle příležitosti příslušnými insigniemi.

Před obřadem se navlékají do svých rouch (úředník to má v tomhle ohledu snazší) a hned po obřadu jim Silvestr platí na dlaň a už sundávají ze stěn své insignie, obraz státníka, státní znak, kříž, planoucí Kristovo srdce, a odnášejí si je pod paží do svých zaparkovaných vozů. Olga se za nimi dívá z okna, jak každý z nich na jiném konci parkoviště startuje (opel kombi a renaulta) a najíždějí na noční dálnici.

„Teď už jsi Olga Olga,“ praví Silvestr Silvestr a Olga Olga kývne. A když si pak připili s číšníkem a pokojskou, co jim byli za svědky, vysvětlil Olze Olze, že původně měl být svatebním dárkem ten muzikál Cagliostro, ale když se to tak zkonilo, má ještě dar další a vlastně ten hlavní.

„Můj dárek spočívá v tom,“ praví Silvestr, „že ti konečně předvedu nějaký ten svůj černokněžnický kousek. Zatím jsem s tím nijak nechvátal, protože v čase, kdy čarodějnictví už zas přišlo do módy, mi v tom bránil stud. K noblese nás, co snad sem tam něco umíme, patří, že s tím danajským darem neplýtváme. Ale teď už to, zdá se, nesmím odkládat.“

A Silvestr vyzval Olgu, aby s ním šla na parkoviště.

Nu, spěchám zas podotknout, že zatímco v červnu se toho léta urodilo pár studených nocí, teď v polovině září byla noc jak na svatební objednávku: hvězdná i nadobyčej teplá. A taky frekvence byla, dá se říct, na jejich straně, totiž stále ještě zaseknutá. Z té znehybnělé kolony se zatím neobjevil jediný vůz. Prostor noci je tichý a majestátní.

Silvestr vycouval z parkoviště, vyjel na dálnici a tam vyhmátl ze tmy veliký billboard.

Na billboardu obrázek obrovské dámské vložky a pod ní slogan: Zas mohu tančit celý den s vložkami lehkými jak sen. Silvestr teď nastavil reflektor, zastavil vůz a vypnul motor, aby ho ten zvuk nerušil. Pak se uvolnil několika relaxačními cviky, pohodlně se opřel a upřeně zahleděl na billboard.

Napřed se dlouho nic nedělo. Seděl ve voze, hleděl na osvětlený billboard a na jeho tváři se zračilo stupňující se napětí. (A na druhé straně dálnice, oddělené křovinatým porostem, projel od Brna jakýsi netečný vůz.) Ale pak se Olga polekala, protože si všimla, že to obrovské vnitřní napětí, jemuž se podřídil, neblaze teď zrůznilo jeho tvář. Ve světle z přístrojové desky se teď trochu podobal nafouklé ropuše. A to už začala mít o něho strach. Ale právě v okamžiku, kdy se Olga chystala, že užuž zasáhne, obrovská dámská vložka vyplula z billboardu a lehounce se kolébajíc jak džunka na neklidné laguně přemístila se dál od dálnice a plula tmou, až stanula nad jakousi zpustlou loukou a zasunula se tam šikovně za smrky.

Silvestrovo napětí okamžitě splasklo, pokynul Olze a vystoupil z vozu. Šel ke kufru a vytáhl z něho prošívanou deku a dva polštáře a přelezli svodidla. Přešli zpustlou loukou a zastavili se před vznášející se vložkou. Silvestr podal Olze deku a polštáře a rozběhl se, vyskočil a oběma rukama se chytil okraje a docela obratně se vyšvihl nahoru. Olga mu tam hodila polštáře, deku a pak se natáhl pro ni.

Vznášející se vložka byla ze strany dálnice kryta přerostlými smrky, ale přímo z ní se otvíral pohled dolů, do údolí, prošpikovaného i v tuhle noční hodinu nějakým tím vesnickým světýlkem. Ale Silvestra Silvestra a Olgu Olgu to tajemství nočního údolí (kdo to tam v chaloupkách bdí a proč asi?) vůbec nezajímalo. Jejich noc byla prošpikována jejich vlastními světýlky. A když se pak na obzoru objevil první náznak svítání (jitřní krupička), Silvestr se posadil a zahleděl dolů do tmy, kam mu spadla nějaká součástka oděvu. A pak seskočil. A bosý poskakoval ve studené rose. A bosá poskakovala ve studené rose.

„A co s tím?“ kývla k visutému svatebnímu loži.

„Zasunem to zpátky do garáže.“ A podal Olze klíčky od vozu. „Běž mi posvítit na billboard.“

A Silvestr se opřel zády o smrk, promnul si oči, zhluboka se nadechl, vydechl a soustředil se a obličej mu znova tou námahou zropušil a nafukoval se a splaskoval, takže to vypadalo, jako když žene svým dechem papírovou loďku po temné hladině rybníka.

A ještě něco. Zatímco končili svatební noc na obrovské dámské vložce, zvolna se uvolnila znehybnělá kolona, a to, co bylo z řetězové havárie schopné pohybu, se rozjelo po ještě temné jitřní dálnici a teď se objevil kamion s řidičem, který zastavil před nasvíceným billboardem a zíral, jak k němu zvolna pluje obří dámská vložka. Ale Olga čiperně vyskočila z vozu a šla k tomu řidiči: „Sto dvacet korun, jestli se chcete dívat. Prodám vám lísteček.“

„Cože, to je produkce?“ řekl řidič otráven, že skočil na špek komediantům, a zatáhl okýnko a odjel.

Ale to už jeli další a další, a protože už nebyl klid na soustředění, Silvestrovi se už nedařilo trefit vložku přesně na původní místo, pořád byla nějak nakřivo a překrývala část sloganu.

„Nemám rád šlampáckou práci,“ postěžoval si a chodil jak pešek okolo billboardu. Ale pak už vyšlo nezapomenutelné slunko jejich prvého manželského dne a Silvestr Silvestr a Olga Olga si – vložka nevložka – padli znova do náruče a ještě si to udělali v autě.

Ale tentokrát už bohužel nebylo nikoho, kdo by od projíždějících (a nestydatě zpomalujících) vybíral vstupné.

17

Právě odešel němčinář, co dnes Olgu potýral procvičováním německých konjunktivů (těch gramatických poťouchlin, jež v konverzaci neuplatníš, ale německé noviny si bez nich nepřečteš), když si Silvestr loktem otevřel dveře: nesl totiž plnou náruč nábytkářských katalogů.

„Teď se posaď k tomuhle a vyber si. A co nebude ke koupi, sám vyrobím a doplníme autentickými starožitnými kousky, taky podle tvého výběru.“

„Vždyť ses zbláznil! Kolik toho asi ještě potřebuju do ložnice? Snad jen nějaké větší zrcadlo.“

„Všechno, co tam zatím máš, je jen provizorní. Nejvyšší čas něco s tím udělat. A vůbec nejde jen o ložnici. Dokud jsi tady byla jen host, stačila ti vlastní ložnice, koupelna a pracovna. Teď jsi paní domu, a nebudeš přece bydlet v ložnici. Hned vedle ní je velká místnost, oddělená jen kantkou, oddělená jen příčkou, do níž stačí proříznout dveře. Tam bude tvůj salon. A ani tím to samozřejmě nekončí. Teď už veškerý nábytek na téhle farmě podřídím tvému vkusu. A kdykoliv se ti tady něco znelíbí, naložím si to hned na záda, odnesu na dvůr, rozštípu a koupím nebo udělám něco lepšího.“

„A co je teď v té místnosti vedle mé ložnice?“

„Zhola nic. Ta místnost odedávna čeká, až ti ji budu moci nabídnout.“

„Jak odedávna, Silvestře?“

„Vidíš, je taky nejvyšší čas ti to prozradit. Už hodně dávno jsem věděl, že tě sem jednou přivedu. Tu farmu jsem postavil taky pro tebe. A když jsem nechal v rozhlase svou vizitku, věděl jsem, že to ty si tam pro ni přijdeš.“

„Nezlob se, ale trochu mě to děsí.“

„To nemyslíš vážně. Trpělivě dlouho jsem čekal na den, kdy se tvůj život vychýlí ze své dráhy tak, abych ho mohl v tom nebezpečném okamžiku zachytit. Ale to je na dlouhý povídání. Teď bychom se měli věnovat těm bytovým katalogům. A abych nezapomněl. Možná už příští týden letím do Colomba, do hlavního města Cejlonu, no dnes se mu říká Srí Lanka. Mám tam dvojí poslání. To prvé: chci se setkat s Arthurem Clarkem. Víš, kdo je Clarke?“

„Vesmírná Odyssea 2001.“

„Tak jest. Každý, kdo chce vstoupit do velechrámu mystérií, nesmí pominout Arthura Clarka. Onť je dveřníkem toho velechrámu. A žije na Srí Lance.“

„A druhé poslání?“

„Správně, druhé poslání. Potřebuju zjistit, jak je na Srí Lance bezpečno či nebezpečno. Jestli tam ještě řádí tamilští Tygři osvobození. Vzal bych tě rád na trochu opožděnou svatební cestu. Takže to tam napřed jedu proslídit. Mám totiž špatný svědomí. Teď, když se už i u nás pořádají svatby v pronajatých zámeckých komnatách nebo hradních síních (na Karlštejně!), v cirkusových stanech, anebo dokonce ve vzducholodích, přišlo mi, že ze svatebního obřadu je už jen show a vytratil se původní smysl. A tak jsem zvolil opačnou cestu. Svatba, ke které člověk přijde jen tak mimochodem, jako když si jenom odskočí do trafiky pro sirky. Ale teď si myslím, že jsem to zas zahnal do druhýho extrému. A tak bych to teď zkusil napravit exotickou svatební cestou.“

„Není co napravovat. Mně se to líbilo! Půlnoční svatba na dálnici! I když mě tak trochu polekalo, že si dneska člověk může koupit jakéhokoli úředníka nebo kněze a že ho za větší peníz ochotně oddají třeba na nádražním záchodku.“

„Ne, ne, vždycky je co napravovat! Celý lidský život je jen dlouhý řetěz chyb a nedorozumění a nesmíme se zříkat žádné možnosti aspoň některé z nich napravit. O tom, prosím, nikdy nepochybuj.“

8. října odjel Silvestr do Prahy a ještě téhož dne večer odletěl do Colomba (s mezipřistáním v Dubaji).

18

A tak Olga na soběšické farmě znova osaměla. Totiž zase ve společnosti Králíčka ohnivého. Který ovšem naprosto propadl svým schovávačkám. Takže ho celé dny neviděla. Tady opravdu něco nehraje, ujišťovala se už pokolikáté, a měla dokonce pocit, že teď, co se stala Silvestrovou ženou, se Králíček ohnivý proměnil v kobylinec a sám se nabral na lopatku a rychle odklidil. Tak se stranil její společnosti. A když se nějakým nedopatřením přece jenom potkali, poníženě se nahrbil a tvářil se jak Laurel přistižený Hardym při nějakém darebáckém kousku. Anebo to byla jen maska, pod níž se jí vysmíval? Ale určitě tu bylo nějaké tajemství, do něhož ji nikdo nezasvětil. Však jen co se Silvestr vrátí, vytáhne to z něho.

Prvé dny po Silvestrově odletu do Colomba Olga pilně pracovala. Udělala korekturu jedenáctého, listopadového čísla Hermetika a pro Silvestrovu edici Vertigo přepisovala do počítače (a současné češtiny) zastaralé předválečné překlady některých dosud znovu nevydaných Meyrinkových próz, které měly vyjít pod parafrázujícím názvem Anděl východního okna. A s němčinářem promrskávala německé přípustkové, přací a účinkové věty. Ale taky myslela na to, co jí Silvestr kladl na srdce: „Neseď jen pořád na farmě. Jeď taky do města, scukni se s kamarádkama. Nechtěl bych, aby ses třeba cítila jako zajatkyně. Nikdo si nesmí myslet, že jsem tě tady uvěznil.“

A něco na tom bylo. Za toho čtvrtroku, co tady pobývala, se neviděla s nikým z někdejších známých. Byl to hektický čtvrtrok, takže si tu svou izolaci ani neuvědomila. Učila se nejen praktickým věcem, bez nichž se dneska kvalitní časopis dělat nedá, ale především se učila žít úplně jinak, než byla dosud zvyklá. A to bylo to nejtěžší a to hltalo nejvíc času. Cítila, jak se po tom nočním křiku v nemocnici bytostně proměnila. I když možná ne tak, jak se jí zpočátku zdálo. Žádná proměna není zas tak rázná, jak se v prvních dnech může jevit. Během toho čtvrtroku měla taky abnormální potřebu naprosté samoty a ty spanilé lesy v okolí farmy (a to není jen epiteton ornans, jeden z hvozdů poblíž Soběšic se skutečně jmenuje Spanilý les) jí přišly náramně vhod. Soběšičtí ji považovali za náruživou houbařku, přestože ji nikdy nepotkali s košíkem. Ale lidi si potřebují nějak jednoduše vysvětlit každé neobvyklé chování. A sympatické bylo, že ji tady, zdá se, nikdo nepoznal. Vždyť kdo by tady čekal lady Carneval? Lidi si taky potřebují všechno zasadit do určitého kontextu.

Během toho čtvrtroku ji Silvestr občas vytáhl do města. Na oběd pod obraz se železničním viaduktem. A před obědem nebo po obědě na nějakou výstavu. A jednou dokonce i na vernisáž. A po ní na večeři do jednoho z úctyhodných brněnských hotelů (do Continentalu).

Silvestr byl posedlý obrazy. Dokázal mezi nimi bloudit jako ve snách a stávalo se, že pak úplně zapomněl, že je tam s Olgou. Olga kupodivu při těch výpravách nenarazila na nikoho známého. Anebo si toho nevšimla. A pokud si jí všiml nějaký známý, možná ji z nějakého důvodu zaváhal oslovit. Zato jednou kdosi nezaváhal oslovit Silvestra.

Stalo se to při návštěvě Domu umění, právě při té jediné vernisáži, jíž se s Olgou účastnili, vernisáži výstavy „Pamlsek pro Fifinku aneb Surrealismus v budoáru i mikrovlnce“. Kdosi tam vzal Silvestra důvěrně za rukáv, ale ten se mu okamžitě vysmekl: „Spletl jste se, příteli, nejsem ten, koho hledáte.“ A otočil se k němu zády. Ale dotyčný pak řekl dost nahlas: „Ty smradlavý Rudolfe!“ A Olgu okamžitě napadlo, že ten bizarní výstup bude jistě jen součástí té surrealistické expozice.

A je na čase tu říct, že lady Carneval znal sice kdekdo, ale ve skutečnosti jen tu její legendu, tu personifikaci Gottovy písně. Ale kdyby se s tou personifikací chtěla ztotožnit, musela by pro to něco udělat. Což neudělala. Moc ráda přijala svůj úspěch, tu cestu nahoru, ale zůstávalo v ní stále to paličaté děcko, které chtělo být vždy samo sebou. A tak se zadostiučiněním vzala na vědomí, že ji lidé na ulicích, v obchodech a restauracích už nepoznávají. Její svatební fotografie v Květech, Mladém světě, Vlastě už byly chválabohu zapomenuty. A pokud ji přece jenom občas někdo poznal, vysmekla se mu, jak Silvestr teď na té vernisáži: „Spletl jste se, vážený.“ Její legenda se od ní oddělila a začala si žít vlastním životem a v obecném povědomí nikoli legenda, ale Olga byla tím stínem, který ztratil své tělo. Což jí vyhovovalo, zvláště teď, když ta personifikace figurovala v čele seznamu spolupracovníků Státní bezpečnosti.

A k tomu navíc ještě Olinčina překvapivá nespolečenskost. Vždyť se vlastně v Brně znala jen s tím společenstvím kolem Brněnského kurýra a s těmi, co byli nějakým způsobem napojeni na jeho redakci. Jen v tomhle okruhu se odehrály všechny její krásné vylomeniny (a jen svými nejcennějšími lidskými vztahy ten kruh výjimečně překročila). Takže když teď chtěla dát na Silvestrovu dobrou radu a zas se s někým setkat – a rozhodně to neměl být nikdo ze společenství kolem Kurýra –, zbývala už jen Lída a její kamarádky. Je to trapné, ale je to tak.

„Není možná, seš to ty, Olinko? Kams na tak dlouho zmizla? Už jsem si fakt myslela, že seš v Praze. No máš tam přece nějaký kontakty a Praha je mediální metropole, tam se člověk spíš upíchne než v zaprděným Brně. No jak vidíš, já už teď taky nejsu redaktorka, ale mám na starosti zvukový archiv a chodím na poštu pro abonované časopisy a tak. No je to rozhodně lepší. Tohle už není žádná honička. A taky se už nemusím bát, protože když mě včera vylili z redakce do archivu, nevykopnou mě zas hned zítra na dlažbu. Ale jo, klidně mě vykopnou, nacpou do popelnice a vyvezou za město do odpadků! Všechno je z prdele, Olinko… Dneska bych se potřebovala vybrečet já. A jako by toho svrabu nebylo dost, před dvěma dny jsem si dopoledne skočila pro něco domů a Ivoš tam zrovna šoustal prodavačku odnaproti. Víš, kdyby to aspoň byla nějaká televizní moderátorka, řekla bych si, že mi hledá teplý místečko v televizi, a tak kvůli tomu navazuje kontakty… Promiň, sem blbá. Přijdeš za svou dobrou kamarádkou a já hnedka… Fakt se stydím. Počkej, mám tady tu dobrú slivovicu, tuhle, znáš ju. Ale skleničky jsou zaprasený, dívej. Nějaký sviňky mi tady zas nasávaly. Však cvaknem si přímo z lahve, neva? Tak ať nám chlapi padaj k nohám! A teď mluv ty, co se s tebou děje? Cože? Tak tos to vzala hopem! Povídej a za koho? Néé, já se z tebe pominu! Tak tys uhnala Silvestra Silvestra! Vidíš a já si myslela, že je to buzik… Že mě hned nepleskneš přes papulu! Ale uznej, že je to teda balada: Silvestr Silvestr a lady Carneval! No já teď musím na poštu pro ty časopisy. Pojď se mnou, vždyť jsme si ještě vůbec nic neřekly… Nevidíš tady někde takovou velkou kabelu?“

A tak se Olga octla na nádražní poště. A zatímco si Lída zašla pro ty abonované časopisy, stála Olinka na chodbě, u výtahu, jmenovitě u páternosteru, který nepřetržitě vozil velká dřevěná šuplata šachtou vpravo nahoru a velká dřevěná šuplata šachtou vlevo dolů.

Stála tam a bavila se představou, že chudáka Lídu teď taky čeká Prozření. Jestli totiž ten Silvestrův model opravdu takhle funguje, tak rychle za sebou navršená protivenství vymáčknou teď z Lídy Výkřik absolutního poznání a stane se z ní absolutně svobodný boží tvor! Což bylo něco tak fantasticky srandovního, že Olze to cuklo bránicí a pak už celým tělem a zase cuklo a ještě cuklo a ještě cuklo, ale pak najednou přestalo cukat. A Olga ztuhla. Stála tam a dívala se, jak se v jedné z kajut páternosteru objevila Silvestrova ovousená hlava a pak už tam byl celý a kompletní a ve svém perfektním obleku a se staromódní jehlicí v kravatě, arcibiskup okultismu a generálmajor psychokineze, ruce měl svěšené nad rozkrokem, důstojně sepnuté, díval se přímo na Olgu a usmíval se, ale nic neřekl, ale taky Olga nic neřekla, jak z toho byla paf, a to už mizel nahoře, až z něho byly vidět jen pečlivě vycíděné boty, ale než se Olga vzpamatovala, byl tu znova, objevil se zas v levé šachtě, sjížděl dolů, a zas se díval přímo na Olgu a zas se usmíval a nic neřekl, zato Olga už cosi vyhrkla, ale protože se do toho dřevěného šuplete nedalo za ním naskočit, rozběhla se dolů. Ale nebyl tam. Třeba čeká venku, před poštou. Ale nečekal ji ani před poštou.

Ale to je přece naprosto srozumitelné: vrátil se předčasně ze Srí Lanky a náhodně ji teď uviděl ve městě, šel za ní a vlezl do páternosteru, aby se jí dal vidět, tak jak se nebeští poslové vždycky napřed zjevují ve snách, dřív než předstoupí osobně. To přece naprosto odpovídá Silvestrově žertovné a mystické a patafyzické povaze. A teď pojede napřed, pospíší si na farmu, aby tam byl s předstihem, a bude ji čekat se slavnostním obědem a taky nepochybně s nějakým dárkem, co jí přivezl z Cejlonu, pardon ze Srí Lanky. A určitě by mu měla dát čas, aby s Králíčkem ohnivým stihli uklohnit ten oběd. Ale co naplat, má tak nezvládnutelnou, ba děsivou chuť ho už zase vidět, už s ním zas být, že se na ni nesmí zlobit, že přiletí jak pominutá a vyrazí mu naběračku z ruky.

Vystoupí v Soběšicích z autobusu, dojde na konec Weissovy ulice, k farmě je to ještě kousíček, má co dělat, aby se neutrhla a neběžela, srdce tluče jak lvové v kleci jatí, smí vědět, proč Králíček ohnivý nevytáhl nad střechy nějaký prapor, aby všem bylo jasné, že ten, koho horoucně žádáme, se už navrátil?

Však jaké zklamání uvnitř. Nikde nejmenší stopy Silvestrovy přítomnosti. Snad se ještě zdržel ve městě. Jen kdyby bylo možné domluvit se s Králíčkem ohnivým, ten určitě ví. Ale ten králičí pazneht je zas někde zašitej. Musela by chodit po domě a odněkud ho vytřepat.

Určitě to byl v páternosteru Silvestr Silvestr, věděla Olga, vždyť si hleděli do očí, je tak málo jistých věcí na světě, ale tohle snad náleží k nim. Ale jak běží čas a po Silvestrovi ani tuchy, dostaví se první pochyby. Kdyby se tak dlouho zdržel ve městě, přece by jí aspoň brnkl, ne?

Je pozdě večer a Olga už připouští, že to nemusel být Silvestr, ale někdo mu přízračné podobný. Je přece známo, že se vyskytují takzvaní identičtí dvojníci. K vzteku, že se to tak zblblo s tím Králíčkem a že je teď nekomunikativní.

Tak jo, nebyl to Silvestr, je ještě na Srí Lance a při světle pochodní si prohlíží skalní chrámy v Dambulle. Anebo se teď právě oddává čajovému obřadu. S Arthurem Clarkem.

Kolik je? Nemůže usnout. Za sedm minut čtvrt na čtyři. Vlastně už pomalu ráno. Co to Silvestr říkal? Za touhle zdí je velká místnost, kterou Olga dostane taky jako svatební dar. A měla by být od ní oddělena snad jen jednoduchou kantkou. Olga si klekne na postel a zaťuká na zeď. A hle, teď přes tenkou stěnu jasně slyší tu rozlehlou prostoru v sousedství. Hodí přes sebe župan a vypadne na chodbu. Tam potká Porthose, nadšeného tím, že taky jeho velitelka už má své noční spády.

Oba zvolna postupují podél stěny a Olga ji opatrně oťukává. Králíček ohnivý spí sice o poschodí výš, ale zvuky se v noci šíří mnohem pronikavěji a po celé budově. „Tak bacha, Porthosi, bacha!“ I když zas není tak zcela jasné, proč by se zrovna teď měli Králíčka bát. Mezi chodbou a dotyčnou místností je zde mnohem tlustší zeď než v Olžině ložnici, ale i tak je stále slyšet echo té tajemné prostory. Přece musí být někde vchod do jejího budoucího salonu. „Tak hledej, Porthosi, hledej! Náš pán je šprýmař a tajnůstkář, mrcha jedna mysteriózní, takže je docela možné, že i ty dveře budou tajné, zrovna jako ty vchody a východy přes všechny vestavěné skříně a knihovny.“

A už jí to vůbec nepřijde divné, že teď v noci hledá vchod do nějakého zazděného pokoje. Koneckonců noční hodina je odedávna nejvhodnější pro takové průzkumy.

Konec chodby. Tak jo. A Olga se vrátí zpátky až k ložnici a zkouší to obejít zas z druhé strany. A pak narazí na rozvodnou skříň s klikatinou blesku a nápisem Pozor, vysoké napětí! Skříň je vysoká jak lidská postava a ve dvířkách chybí klička. „Počkej, Porthosi, hned jsem zpátky!“ Olga se rozběhne do ložnice a v zásuvce toaletního stolku najde hranatý špalíček tužky, jehož tloušťka snad odpovídá.

Dvířka se otevřou, ale je to jen prázdná kovová skříň. Moment, vevnitř prázdné skříně jsou ve zdi další dveře. A ve světle z chodby je vidět, že na dveřích je namalováno krásné jablko, jablko k nakousnutí. Olga stiskne kliku, jistá si tím, že bude zamčeno, ale dveře se rozevřou do tmy. „Tak co, Porthosi, půjdeš se mnou, anebo tady budeš takhle blbě trčet?“ Skloní se k němu, chce ho postrčit, ale Porthos se naježí, proběhne jí pod rukou a odšourá se zpátky do chodby.

Hned za dveřmi sáhne na zeď, hledá vypínač. Stiskne jednou a po zaváhání ještě podruhé a potřetí a postupně se rozsvítí tři veliké lustry. Místnost je rozlehlá jak rytířský sál na nějakém zámku. Na podlaze parkety, stěny táflovány reliéfně vyřezávanými dřevěnými deskami a – překvapeně zvedne hlavu – kazetový strop. Opravdu kazetový strop? Tak tomu říkám svatební dar! Tady se Silvestr truhlář, tesař a stolař vyřádil! A což teprve, až se to naplní nábytkem, který si sama vybere z katalogů nejslavnějších nábytkářských firem! A on jí ho pak vlastnoručně vyrobí, vraceje se každý večer do její náruče kropenatý pilinami… A Olga docela pobavena kýčovitostí svých snů jde ke dvěma panoramatickým, leč zatemněným oknům a povytahuje žaluzie.

Venku ještě tma. Navíc zvýrazněná těmi rozsvícenými lustry za Olinčinými zády. Dlouho tam stojí a dívá se do tmy, toho magického zrcadla, a pomalu jí to dochází. Silvestr jí přece řekl, že jednu místnost si zbudoval úplně sám a nikoho z řemeslníků tam nepustil, prostora obložená dřevem, ale o té místnosti přece mluvil jako o třinácté komnatě a požádal ji, aby tam nevstupovala! Ne, je to jinak – dokonce jí přikázal, aby tam nevstupovala! To je ovšem snadno vysvětlitelné. Svatební dar, tedy překvapení! Nechtěl, abych tam vstoupila dřív, než to bude dočista hotové, osázené tím fantastickým nábytkem! A pak to jablko na dveřích! Jablko je symbol New Yorku, ale taky symbol ráje. Ale ještě přesněji je to tak, že je symbolem ovoce ze zapovězeného stromu! Symbolem zapovězení.

Ta úzkost, kterou teď cítí, je docela snadno vysvětlitelná tím, že se dívá s rozsvícenými světly za zády do tmy venku. Snad kdyby zhasla lustry.

A tak se pomalu otočí od temných oken a chce jít k vypínači. A teprve teď uvidí, co dosud nemohla vidět, protože je to v takovém hlubokém výklenku hned vedle dveří, a ona přece šla od dveří přímo k oknům. A až teprve teď se ohlédla.

Olgu zasáhl úder hrůzy.

To, co v ní bylo dosud neprodyšně uzavřeno (jak v třinácté komnatě), se teď zjevuje v jediném záblesku: skončil výpadek paměti!

Když na ni v nemocnici naléhali, aby si vzpomněla, jak vypadali ti, co ji v Kočičím žlebu znásilnili – „Nesmíme je nechat jen tak pobíhat, vy nám přece můžete dát jejich popis!“ –, odpověděla, že nemůže, protože si je vůbec nepamatuje, „nevím, jak bych to řekla… jako by byli bez ksichtu…“ A teď vidí, že je to tak, opravdu byli bez ksichtu, protože měli tváře překryté maskami!

Ve výklenku vedle dveří visí dvě masky: snad jsou to masky kuny a tchoře.

V záblesku poznání ožila paměť a Olga teď zřetelně vidí: ten s maskou kuny byl mohutné, atletické postavy, Králíček ohnivý (čepicí překrýval ohnivé vlasy), a ten s maskou tchoře Silvestr, zpětně teď poznává jeho postavu, jeho ruce, dech a intimní pohyby. Byl to Silvestr Silvestr s Králíčkem ohnivým, kdo ji s maskami na ksichtech v Kočičím žlebu zastoupili cestu a pak srazili na zem a surově znásilnili!

19

Olga si rychle balí dvě tašky, ale zůstane tady spousta jejích věcí, které není s to odnést a pro něž se už nemůže nikdy vrátit.

Před pátou jede z Útěchova přes Soběšice ten nejranější autobus do města a kousek od farmy má zastávku na znamení. V poslední chvíli se Olga ještě vrací pro Porthose, ale marně toho obézního mušketýra hledá po prázdných chodbách.

Z okénka odjíždějícího autobusu se ještě ohlédne a u vrátek farmy teď je Králíček ohnivý. Rozsvítil si světlo nad vchodem, aby ho bylo vidět, jak tam stojí s rukama zkříženýma na hrudi a jak se dívá za autobusem.

Položí dvě velké a těžké tašky, odemyká domovní dveře, zavře, uchopí tašky, přejde chodbou, položí tašky, přivolá si výtah, uchopí tašky, vejde do výtahu, položí tašky, vyjede výtahem, uchopí tašky, vystoupí z výtahu, položí tašky, zavírá výtah a odmyká dveře bytu, uchopí tašky, vstoupí do předsíně a položí tašky.

Bude třeba vyměnit zámek, protože Silvestr má přece klíč od bytu. A kdovíco všechno bude ještě třeba. Teď okamžitě například opěradlo židle pod kliku dveří.

A pak tam Olga stojí uprostřed svého bytu a dívá se na jedenáct obrazů a obrázků na stěnách a v náhlém hnutí mysli jde a všechny svěsí a obrátí lícem ke zdi. Jako by tak uzavřela jedenáct dveří, kudy by ještě mohl vejít. A to už zase v duchu vidí Silvestra, jak na nádražní poště vyjíždí a hned zas sjíždí páternosterem. Mýlila se: neusmíval se, ale smál se jí. Vysmíval se.

Ne, nesmí se nechat dohnat k šílenství! A znova obejde byt a vrací obrazy a obrázky zpátky na stěnu.

Ještě je brzo, aby obtelefonovávala zámečníky, a tak sedí v křesle a naslouchá zvukům z ulice. Taky by mohla stát na balkoně a bázlivě vyhlížet, až třeba uvidí Silvestrovu terénní mazdu anebo jeho volvo, až ho uvidí, jak s Králíčkem ohnivým vystupují z vozu, rozhlédnou se, přecházejí ulici a znova si nasazují masky kuny a tchoře. Tak dost. Pustí si rádio a z ranních zpráv se dovídá, že v Bratislavě byla včera znovu mohutná demonstrace. Stoupenci samostatného slovenského štátu přecházejí do ofenzívy. „Na celém území bývalého sovětského bloku ožívají rozličné formy nacionalismu,“ praví komentátor, „jako kdyby jedna kolektivní ideologie jen zákonitě střídala druhou.“ A Olga zas vypíná rádio.

Po chvíli v křesle usne.

20

Olga se obrátila na tehdy v Brně nejlepší zámečnickou firmu, která jí v bytě nejenže vyměnila zámek, nýbrž také zajistila dveře a okna jedním z tehdy u nás nejspolehlivějších bezpečnostních systémů. Jenže jak známo, k nejoblíbenějším kouskům toho kouzelnického pronároda patří dostat se co nejrychleji z několikanásobně zamknuté a řetězy zajištěné bedny. Opačný postup, pronikání do pečlivě zamčených a bezpečnostními systémy zajištěných prostor, z pochopitelných důvodů nikdy nepředvádějí, ale Olga nepochybuje o tom, že je to pro ně jen dětinskou hračkou, jen stokrát obehranou Rubikovou kostkou. A to prosím Silvestr Silvestr není jenom takový nějaký varietní eskamotér či co. Ale k Olinčinu překvapení plynuly dny od jejího útěku z farmy a nedálo se vůbec nic, co by ji mělo znepokojovat. Pokud právě to, že se nedělo vůbec nic znepokojujícího, nemělo být tím nejvíc znepokojujícím.

Ale pak tady byla ještě jedna svízel. Vždyť ten, před kterým se teď tak horlivě zabezpečovala, byl přece tím, kdo nejenže se za její nepřítomnosti svědomitě staral o tenhle byt, zaléval kytky, platil nájem, ale především to byl ten, kdo ji dostatečně vybavil pro život po útěku z farmy, a to nejen tehdy u nás ještě dosti vzácnou počítačovou gramotností a jazykovými znalostmi, ale taky tím, že jí na farmě dopřál spousty času k přemýšlení o sobě. A už jsme u toho. Protože tím nejvzácnějším, za co by mu měla být především vděčná, bylo přece to, co Silvestr nazval prozřením. To byl nepochybně největší dar, jakého se jí kdy od koho dostalo. Jenže (a to byla ta svízel!) právě za něj nedokázala být vděčná. Byla si totiž jistá, že samotný smysl toho, čemu Silvestr říkal prozření, byl naprosto znehodnocen tím, jak jí bylo podáno. Odkdy cesta ke svobodné osobnosti vede přes manipulaci a násilí? Kdykoliv si jen představila, jak si Silvestr nasazuje masku tchoře a s Králíčkem ohnivým v kuní škrabošce číhají, až se jim objeví na cestě, ucítila, jak se v ní znova všechno chvěje. A jestli teď chtěla někoho proklet až do horoucích pekel, tak to byl právě Silvestr Silvestr. Ale třeba to byla jen zbytečná námaha, posílat někoho tam, kde už byl dávno doma.

21

Zásluhou počítačové gramotnosti si Olga našla okamžitě místo, a sice v brněnském nakladatelství ULMUS, které vydávalo vysokoškolské učebnice a odborné publikace. A považovala to jen za jakousi mezistanici, protože mířila zas zpátky do redakce nějakého deníku. Ale zatím nebylo kam spěchat. V Brně zatím nebyl deník nebo časopis, po jehož redakci by tak prahla.

Ověřila si, že už má solidní znalosti němčiny (bodejť by ne, čtvrt roku po patnácti hodinách týdně a s tím nejlepším soukromým učitelem), takže si konečně může přibrat i angličtinu.

V sousedství kina Scala (které komunisti na čtyřicet roků překřtili na kino Moskva) zanikla hned po převratu Krajská poradna marxismu-leninismu a do uvolněných prostor se nastěhovala jedna z mnoha nových soukromých jazykových škol. A na jejím schodišti čekalo na Olgu překvapení. Potkala tam kohosi, kdo jí byl nápadně povědomý.

Nedokázala si ale vzpomenout, zařadit si ten povědomý obličej do nějakého kontextu. A on si jí zas nejspíš nevšiml, minul ji. Ale dole pod schody se zastavil. Zřejmě ji totiž zachytil periferním viděním a teprve teď mu její obrázek doputoval do středu sítnice. Otočil se, podíval se na ni, ucítila v zádech jeho pohled, taky se otočila a přes tu vzdálenost – ona už na odpočívadle nad schodištěm, on dole pod schody – na sebe hleděli a pak zavolal: „Přeju krásné ráno, paní redaktorko! Kávu už máte na stole.“

Nebylo už žádné ráno, to prosím spíš poledne a odnikud nebyla cítit žádná vůně kávy přichystané na stole. Za tou kávou se museli vypravit až do cukrárny za rohem.

„Čtyři roky jste mi každé ráno vařil kávu, a přesto jsem vás nakonec nepoznala. Jste teď někdo úplně jiný… Zdeněčku. Omlouvám se, že vám říkám Zdeněčku, ke své strašlivé hanbě si uvědomuju, že jsem vlastně nikdy neznala vaše příjmení.“

„To neznal nikdo v redakci. Pro všechny jsem byl Zdeněček. Ale abych dlouho netýral vaši zvědavost. Podstoupil jsem plastickou operaci a tu špičku nosu, kterou mi v dětství sežral zlý pes, mi nahradili docela vkusně, musíte uznat. Však jsem si taky na tu luxusní plastiku léta spořil.“

Olga cítila, jak jí proběhla vlna studu a hned druhá a třetí, když si jen vzpomněla, jak se Zdeněčkem zacházela v redakci Brněnského kurýra. Jak taky ona ho brala jako redakčního maskota a jak urážlivě se k němu chovala, protože samozřejmě netušila, že ten věčně vyplašený a úslužný tvoreček je ve skutečnosti inteligentní mladý muž a teď najednou taky tak šarmantní a sympatický. A dozvěděla se, že je teď lektorem v té jazykové škole, učí tam francouzštinu, italštinu, španělštinu.

„Víte, když se vám stane něco takovýho jako mně s tím frňákem, může to mít dva fatální následky. Vyřadí vás to ze společnosti spokojeně si žijících lidiček, ten handicap z vás nutně udělá outsidera. Ale na druhé straně vás to zas vyhecuje k výkonům, jaké byste si běžně odpustila. My, armáda outsiderů (smím-li to tak nazvat, protože ve skutečnosti je vždycky každý outsiderem jen sám za sebe), jsme, paní redaktorko, hrdou armádou podřízenou skvělé disciplíně. Pilně jsem si spořil na plastiku a přitom se ještě po večerech učil románské jazyky. No na ty jazyky mám talent, ale přesto udělat tři státnice, to chce všechen váš volný čas a ten bych nebýt outsiderem nikdy neměl, protože neoutsideři si užívají života. Ale jakmile mi přišili špičku nosu, užívám si už taky, tím spíš, že ta špička – a ťukl se ukazováčkem do nosu – je z jednoho hodně mlsného zvířete. A třeba vám někdy prozradím z jakého. Ale v této chvíli vám aspoň povím, proč chodím rád to téhle cukrárny. Mají tady totiž tiramisu, což je chuťový zázrak, sladký dezert, s jakým se potkáte jen v těch nejfamóznějších kavárnách a cukrárnách v Hannoveru, Berlíně, Curychu, Paříži, Miláně, New Yorku, a nesporný důkaz toho, že kapitalismus už vstoupil i do našich kulinářských luhů a hájů. Tak musíte si dát tiramisu se mnou. Není lepšího dezertu ke kávě.“

Olga s jistými rozpaky zjistila, že na Zdeněčka hledí netoliko se stále ještě neutuchajícím překvapením, ale také se stále narůstajícím obdivem. Pamatovala si přece z redakce Kurýra, že se oblékal přímo odpudivě a na límečcích košil a na ramenou přechovával vždy celá stáda lupů, kdežto teď byl jako vystřižený z Cosmopolitanu, luxusní dáreček pro nenasytné ženské oči. A určitě nejen pro oči. Vždyť k té fantastické proměně patřilo i to, jak Zdeněček mluvil. A dokonce i každé jeho gesto, každý pohyb. Byl to a nebyl on. Ale možná že kdysi znala jen housenku a až teď uzřela motýla.

A pak se už plné dvě minuty soustředila na ten zážitek z tiramisu. Měl pravdu: chuťový zázrak, jako by jí někdo nabídl k olíznutí prst, jejž právě vytáhl z kapitalistického ráje. A potom zvedla hlavu a utkvěla na špičce Zdeněčkova nosu. A musela uznat, že byla nasazena obdivuhodně šikovně. Padla mrška jak ulitá.

Samozřejmě už věděla, že Brněnský kurýr mezitím zanikl a redakce se rozpadla. Ale teď se ještě dovídala všelijaké podrobnosti neblahého konce. Kurýr zřejmě doplatil na neschopnost inženýra Žluka rozhodnout se, co z něho chce mít. Jak změnit jeho tvář v té supernové situaci? Měl by snad být prvním brněnským opravdu vykřičeným bulvárním deníkem? Anebo naopak seriózním a spolehlivým regionálním zpravodajem? A snad dravou konkurencí pro celostátní deníky? Přísným arbitrem nových politických mravů? Anebo moravskými novinami podporujícími moravistické zájmy? Či třeba štatlařským večerníkem kolportovaným v brněnských paluších? Ale protože se Žluk nebyl s to rozhodnout – ach to odporné břemeno volnosti a svobody! –, tak Kurýr byl nakonec vším a ničím a rychle žlukl. A Žluk práskl do bot, zmizel kdesi v Praze a osiřelí redaktoři se pokoušeli uchytit v reklamě anebo v rychlokvašných soukromých firmách, které pak taky čiperně krachovaly.

„Čili není zas tak veselo v gründerských časech,“ uzavřel Zdeněček svou zprávu, ale Olga byla v pokušení zeptat se detailněji na osudy svých bývalých kolegů a kolegyň, smlsnout si na těch, co se jí tenkrát vůbec nezastali. Však ovládla se a zeptala se jenom, jak se v prvních týdnech dařilo jemu.

„Urychleně jsem si udělal státnice a pak už bylo fajn, protože tady je teď náramnej hlad po výuce jazyků a po překladatelích a tlumočnících. Ale v těch prvních týdnech po zániku Kurýra jsem taky žil všelijak. Například jsem byl ve firmě, která dodávala hicpartu na klepání koberců. Objížděli jsme v takové rozhrkané dodávce Brno a koberce jsme vždycky vytáhli na dvorky či do atrií na klepadla a pak jsme se tam zalykali v prachu. Večer jsem vždycky přišel, jako kdybych vyfáral z dolů, a plíce plný kobercových roztočů. A pak už mi začala druhá směna, připravovat se na státnice.“

„Měl jste perfektní mimikry. Nikdo v redakci netušil, kdo ve skutečnosti jste. Protože kdybychom to věděli, tak bychom vás dávno vyštvali, hnali bychom vás sviňským krokem. S těmi třemi světovými jazyky a s tím outsiderovským pracovním nasazením jste byl v redakci příliš nebezpečná konkurence. Ale měl jste dokonalé mimikry.“

„Aha, takže ukousnutej nos jako mimikry? No to tady ještě nebylo…“

„Ale to přece nebyl jen ten váš… nenos. Nebudete se zlobit, když vám teď něco povím? Jak vy jste uměl zahrát prosťáčka a takového toho, no chudého duchem! Za to byste dostal v americkém filmu Oscara!“

„A nebudete se zlobit, když taky já vám teď něco povím? Jak vy jste uměla zahrát lady Carneval! Kdykoliv jsem tu písničku uslyšel, viděl jsem vás hned tančit v bílých kamaších!“

„A nebudete se zlobit, když vám ještě něco povím? Já si tenkrát myslela, že jste do mě šíleně zamilován. Vždyť jak vy jste uměl zahrát takové ty veliké, zbožňující oči…“

„A nebudete se zlobit, když taky já vám ještě něco povím. Já totiž byl do vás šíleně zamilován…!“

Olga cítila obrovskou pohodu, jak už opravdu dlouho ne. Samozřejmě si hned uvědomila, že je to reakce na tu hrůzu a stres, z nichž právě šťastně vyklouzla, a že je to přehnaná euforie, kterou se její duše uvolňuje z toho šoku v Silvestrově „třinácté komnatě“, a že to, co teď právě říká, co se teď právě chystá říct, v tom nekontrolovatelném zážitku šťastné pohody, by možná říkat neměla, ale poruč větru dešti!

„Moc dobře si na to vzpomínám,“ začala, „to bylo v létě 1989, v červenci. Horké odpoledne, které vymetlo město jak žhavým koštětem. Vůbec se nedalo pracovat, a tak redakce odtáhla na přehradu. Napřed jsme se ovšem rozpočítali – ententyky, dva špalíky, čert vyletěl z elektriky! – a na mě to padlo, protože někdo musel zůstat, někdo musel napsat tu pitomou reportáž o dukovanský atomový elektrárně. Ale vedro už bylo přízračný, úplně ze mě lilo, a tak jsem zatáhla žaluzie a svlékla se na chvíli do pasu, nahoře bez, a přitáhla si blíž větrák, aby mě osušil. Věděla jsem, že hlavní vchod do redakce je zamčený, ale nevěděla, že vás nevzali na přehradu ani nepustili domů, ale nahnali nakoupit kancelářské potřeby. A přes hluk psacího stroje a toho větráku jsem neslyšela, jak odemykáte hlavní vchod a jdete chodbičkou k mým dveřím, a neslyšela, když jste zaklepal. Však jste tenkrát býval s prominutím takovej tichošlápek, taky nepochybně jedno z vašich perfektních mimikry. Takže jste nejspíš zaklepal jen lehounce, potichu, nesměle. A pak už jsem vás uviděla ve dveřích. Hleděl jste na mě s otevřenou pusou a ten nákup vám začal padat z rukou a shýbl jste se, že ho posbíráte, ale to už jsem na vás zaječela, abyste vypadl. Zavřel jste dveře, švihem jsem se oblékla, ale pak už jsem to nezvládla a prásk: vybuchla smíchy. To, jak jste tam stál s otevřenou pusou a jak se vám všechno vysypalo na zem a jak jste si jak v transu a pořád s tou otevřenou pusou klekl, že to posbíráte… Moc se stydím. Byl to ošklivý smích…“

„Yes, dobře si ho pamatuju. Zůstal jsem totiž stát za těmi zavřenými dveřmi.“

„Tak to je teda průser… Promiňte, moc se za ten smích omlouvám.“

„Ale nemusíte. Fakt není zač. Kdybyste totiž ten svůj zavčas utla, uslyšela byste, že se tam za dveřmi směju taky. Já byl sice do vás šíleně zamilovanej a to, co jsem uviděl, mi vzalo dech, ale ne nadlouho. Zároveň mám totiž schopnost vidět pak sám sebe s tou otevřenou pusou a mít z toho nezřízenou srandu. Ale spěchám vám teď dodatečně složit poklonu. Jak jste tam seděla a na nahém těle třpytící se kapénky potu, s těmi orosenými kozičkami jste byla jak Venuše právě zrozená z pěny. Ach, má lady Carneval, teď obávám se, máte vy otevřenou pusu.“

Kratičká pauza, jako by neviditelná taktovka nad jejich hlavami na okamžik znehybněla. Ale pak už oba vyprskli smíchy.

„Jakže se jmenuje ten fantastický dezert?“ zeptala se lady Carneval.

„Tiramisu. Hleďte, tady vám to píšu na druhou stranu účtenky. A teď, slyšíte to?“ A pootočil hlavu a nastavil si k uchu kornoutek dlaně, jako by se zaposlouchával. „Moji žáci už tlučou penály o lavice. Už budu muset.“

„Smím ještě něco? Měla bych k vám ještě prosbu.“

„Jen do toho! Proste!“

„Potřebovala bych adresu toho podniku, co čistí koberce, toho, jak jste říkal, že jste s tou jejich hicpartou…“

Usmál se: „A víte co? Já už totiž fakt musím letět. Zaplaťte za nás to kafe a tiramisu a já vám za to tuhle sobotu přijdu vyklepat koberce. Ještě pořád bydlíte tam na rohu Veveří a Tábora?“

Olga kývla a teprve po jeho odchodu se vyděsila, ale už bylo pozdě. Neměla totiž žádnou šanci to odvolat, protože když přece neznala Zdeňkovo příjmení, nemohla ho najít v telefonním seznamu ani se doptat v jazykovce. A v sobotu, hned po ránu, jí zavolal, že už je na cestě.

22

„Nemotejte se mi tady,“ poprosil Olgu, „jestli nechcete žrát se mnou prach a roztoče. Uvařte nám zatím dobrej sobotní oběd, pla?“

A tak vykázána ze dvora, vrátila se nahoru a pustila se do naklepávání krůtích řízků, aby si přitom občas odskočila podívat se oknem, jak on naklepává koberce. A ke své hrůze viděla: přestože mu tam přistavila konev vody a přestože ty koberce nezapomínal kropit, pobíhal tam v mračnu prachu. Totiž chvílemi v něm docela mizel a z toho se zas na nějaký čas vynořil jak apoštolové na pražském orloji. A když z mračna vyběhl, sáhl často do bedny s minerálkami a vyžahl láhev a zakoulel očima. A těch koberců byla neuvěřitelná hromada, jako by je nenanosil z Olžina bytu, ale navozil z nějakého arabského velvyslanectví.

Postupně se otvírala a zas rychle zavírala okna do dvora a nájemníci častovali Zdeněčka nevybíravými nadávkami. Dnes totiž většina lidí soudí, že koberce se už neklepají, nýbrž jen luxují, a že ta všelijaká a už většinou zrezivělá klepadla, nacházející se dosud na dvorcích anebo ve čtvercových, ale i obdélníkových atriích starších domovních bloků, jsou už jen chátrajícími pomníčky zašlých dob nepohodlí a domácké dřiny. Pravda je ovšem ta, že i luxované koberce je třeba čas od času podrobit těmhle klasickým technikám, protože struktura koberců je už prostě taková, že jedině souběhem těch dvou už na první pohled tak protikladných postupů lze z ní vystrnadit prach i roztoče.

Vrátil se ze dvora, jako by právě vyfáral z dolů: oční bělma mu jen svítila. Natahal nahoru vyprášené koberce, ale dřív než je půjde položit do místností, rozhodl se, že si napřed trochu oddechne. S úlevou dosedl na bednu v předsíni. Ale to už přiběhla z kuchyně, a když ho tam zblízka uviděla, tak špinavého a zbitého jak vojáka, co se právě vrátil z kruté řeže, dost se lekla, protože měla hned pocit, že ještě než se mu stačila pořádně omluvit za to, jak sprostě se k němu tenkrát v redakci chovala, už ho zas stačila zneužít.

A pak si náhle vzpomněla, že před léty četla knížku, která se jmenovala Odpočinek válečníka, a že ten název byl citátem z filozofa Friedricha Nietzscheho, jenž pravil, že žena je odpočinkem válečníka. A tu přistoupila blíž: „Chci vám hned teď dát závdavek za tu práci.“ Ale on rázně zavrtěl hlavou, zaplatila přece i za něho kafe a tiramisu a teď pro ně chystá sobotní oběd a on nic dalšího rozhodně nechce. Ale taky Olga zavrtěla rázně hlavou, jako že jí teď špatně rozuměl, protože tím foršusem bude – a jak tam seděl na bedně, sklonila se k němu a chtěla se jen lehýnce rtoma dotknout rtů, jen symbolicky, přátelsky, platonicky, sestersky, však si rozumíme, ha ha, ale stalo se něco strašlivého, okamžitě se skutáleli po velké hromadě srolovaných koberců, on černý jak mouřenín benátský, ona náhle jímána vášní jak Desdemona, a ta obrovská únava, která byla na Zdeněčkovi ještě vteřinu předtím znát, se teď vypařila jak kapka na žhavé plotně, i dopřáli si dlouhého slastného zmítání, zatímco v kuchyni krůtí řízky pokračovaly na vlastní pěst ve své práci, až oddaně zčernaly a ponořily milostný akt do mračna z připáleného tuku. Teprve pak se Olga zvedla, už taky špinavá a zbitá jak vojanda po líté řeži.

A když tam pak proti sobě stáli, nazí, umounění, zchvácení, usmál se zas, natáhl ruku a představil se: „Filip Bureš. To pro pořádek. Inženýr Žluk si byl jistý tím, že redakční maskot musí mít nějaký přízvisko. Proč vybral zrovna Zdeněčka, nevím. Pojďme se podívat na ty řízky.“

Otevřeli všechna okna, ale ten hluboký zážitek z připálených krůtích řízků – napadlo Olgu – zůstane už provždy spjat s jejich překotným sblížením, s jejich intimitou. Přes ulici je restaurace, odkud se dá něco donést, i když to určitě nebudou krůtí řízky. Ale vzal je čert. Však mají vůbec nějaký hlad? Když, tak hlad po sobě. Ale k tomu nepotřebují příborů ani talířů. Leč osprchovat se by neuškodilo.

Olinčina ložnice. Pozdní sobotní odpoledne, možná podvečer. Už druhá láhev sauvignonu na židli přistavené k posteli. Filip dolévá Olze skleničku: „Jestli tomu dobře rozumím, tak seš už podruhý vdaná.“

„Budeš se divit, ale vlastně nevím. Vůbec nevím, co se stalo. Byl to skutečně sezdávací úředník? A byl to skutečný kněz?“ A vyprávěla Filipovi o té půlnoční svatbě na dálnici. A taky o tom billboardu. Pak se zas polekala, že to přehnala: jen tak vyklopit celou tu fantastickou, neuvěřitelnou historku, celou tu šílenou story!

Chvíli mlčel, díval se na ni a ťukal nehtem do skleničky. Pak se zeptal: „Nevzpomínáš si náhodou, jestli ti nedal cestou něco sníst? Nevytáhl třeba ze skříňky v palubní desce nějaké bonbony? Dneska se vyrábí teonanácatl, „maso bohů“, v docela běžném balení, třeba jako tic tac.“

„Tic tac ne, nabídl mi žvýkačku, Orbit bez cukru. Počkej, chceš říct, že v tom byla nějaká droga? A že všechno, co jsem pak na dálnici zažila, byla jen nějaká psychedelie? Něco jako psilocybinová halucinace?“

„Vidím, že máš nastudováno. No odborníci na výzkum vědomí mluví spíš o vizích, o organizovaných vizuálních informacích.“

23

To, co teď nazveme postelovou zpovědnicí, je dosti oblíbeným způsobem rychlého intimního sbližování, kdy se tře nejen sliznice o sliznici, ale i duše o duši a neartikulované steny jsou střídány žádostivostí co nejúplněji a nejzřetelněji se artikulovat. Milostné akty jsou tak prokládány vzájemnou chtivostí co nejrychleji si vypovědět své osudy a tenhle hamburger z tělesné i verbální intimity je tou potravou, jíž se sytí milenci v prvních nocích.

Jenže všechno nasvědčovalo tomu, že Olga toho zneužila. Vždyť svého partnera prakticky už nepustila ke slovu. Určitě si toho byla i vědoma, ale ta její chlípná chamtivost vypovědět se zaráz ze všeho, pojmenovat to a vyslovit, byla už nezadržitelná a nezvládnutelná.

A Silvestr Silvestr, to bylo přece opravdu veliké zpovědní sousto a potřebovala o něm říct všecičko všechno a jeden detail, na který si vzpomněla, už za sebou táhl celou šňůru dalších. Olga to pochopila jako šanci takhle se provždy Silvestra zbavit: žila ještě v iluzi, že pojmenovat znamená osvobodit se.

Pozdě večer seběhl Filip dolů do restaurace a přinesl nějaký salám pochybné pověsti a včerejší rohlíky. A pak se zas chvíli milovali, ale Olga už byla celá natěšená, jak už bude zas dál pokračovat o Silvestrovi Silvestrovi, a tak při milování – jako když maminka poplácává děťátko po zádech, aby si užuž říhlo – poplácávala Filipa po zadku, aby se užuž vysemenil a ona mohla užuž zas mluvit.

„Už seš? Fajn, tak kde jsme skončili? Možná mě Silvestr opravdu miloval. Byla jsem jeho nejmilejší loutkou! Když mě potkal, tak jsem byla na dně a to mu strašně moc vyhovovalo, a tak mě ještě hned tím nejsurovějším způsobem dorazil. A pak mi podal ruku a pomohl mi zas nahoru. A když už to vypadalo, že na to všechno dokážu šťastně zapomenout, zařídil to nejspíš tak, abych tam našla ty dvě zvířecí masky. Víš, teprve teď si uvědomuju, že i to byl možná jeho lidumilný záměr. A teprve teď taky uvažuju, jak daleko asi sahá jeho rozhodnutí zasahovat do mého života? Neměl třeba prsty v něčem z toho, co mě postihlo, dřív než jsem se s ním setkala? A když pak nadešla ta pravá chvíle, vypravil se za mou kamarádkou do rádia a nechal tam svou vizitku. Jako dobrý šachista znal tři čtyři tahy dopředu mé pohyby a vždycky mi někde nechal něco, co mě pak nasměrovalo dál. Věděl, kdy přijdu do rozhlasu, a věděl, kdy mě má čekat v Kočičím žlebu. A vidíš, Filipe? Vždyť já tomu grázlovi nakonec přikládám bezmála božské vlastnosti anebo jestli chceš schopnosti démonů! Ale pak si zas říkám: nechtěl i tohle?! Nechtěl, abych si právě tohle o něm myslela? A co zamýšlí teď? Co mám od něho čekat dál? Nejhorší na tom ale je, že byly dny, kdy jsem si byla jistá tím, že setkání se Silvestrem Silvestrem je tím nejbáječnějším, co mě kdy potkalo…“

Obloha začíná šedivět a po Veveří a pak dále po Minské projíždí první ranní tramvaj a pak druhá v opačném směru.

„Ach, to klepání koberců se protáhlo,“ zívá Filip a jde otevřít dveře na balkon. „A to je ti děsný, jak je pak k ránu vždycky hlad! Už tady nemáme nic jinýho než tenhle krajíček a tyhle sardinky? Kdyby tady byl teď tvůj Silvestr, tak bych od něho čekal, že nám chléb a rybičky rozmnoží, a nemuseli bychom do toho ošklivého světa venku.“

Je to možný? Jak hluboko jsem klesla! uvažuje potichoučku Olga. Nikdy by mě nenapadlo, že skočím do postele se Zdeněčkem! Ach ta ranní vystřízlivění! A v tu chvíli si taky vzpomene, že když odcházela z redakce, vystřihla z fotografického plakátu na zdi svou postavičku v bikinkách a vložila ji Zdeněčkovi do dlaně. A moc ráda by se teď zeptala, co s ní Filip Bureš udělal?

24

Filip na Olgu stále víc naléhal, aby to rozhodně nenechala jenom tak a aby o tom, co zjistila na farmě, informovala policajty. Vysvětlila mu, že nemá nejmenší chuť jít někoho udat, „ač to ode mě jako od spolupracovnice bývalé Státní bezpečnosti zajisté čekáš.“

„Neser mě, má milá,“ postěžoval si Filip, „to si snad nezasloužím. Copak se o tebe nestarám jako vlastní máma?“ Ale Olga si povzdechla: „Fakt si neumíš představit, jak by to rozmázli v bulváru? Čtvrt roku žije pod jednou střechou se svými násilníky, nechá se od nich vydržovat a pak je jde prásknout. Lady Carneval, bulvární seriál na pokračování…“

„Jenže fór je v tom, že se toho nikdy nezbavíš, dokud něco nepodnikneš,“ trval na svém Filip. „Ledaže tvůj cit k Silvestrovi Silvestrovi stále ještě nevyhasl a ještě pořád ho žereš. To pak pardon.“

A tak se vypravili do Sofistikované velryby. Bylo krátce po poledni, právě ten čas, kdy ji tam Silvestr poprvé zavedl. V tuhle chvíli by tady buď měl sedět (pod obrazem se železničním viaduktem), anebo by ten stolek měl zůstat prázdný, rezervovaný. Tak si to přece Silvestr zavedl. Ale seděli tam tři břichopásci a házeli do sebe celé hejno španělských ptáčků.

„Fuj, při takové podívané přejde člověka chuť. Já si nic nedám, ale ty se klidně naobědvej,“ navrhl Filip. Ale to se už objevila servírka a Filip se na ni usmál, jak nejlíp uměl, a zeptal se, jestli tady nebyl v těchto dnech Silvestr Silvestr.

„Nezlobte se, pane, ale informace o hostech zásadně neposkytujeme.“

„Tak mi zavolejte vrchního.“

„Patrona,“ napověděla Olga.

„Správně, zavolejte patrona.“

„Slyšel jsem,“ uklonil se patron (ale nedal při tom, chomout, vůbec znát, že by Olgu někdy viděl), „že se ptáte na jednoho z našich hostů. Ale je mi moc líto, pane, každý z našich hostů je chráněn naší diskrétností.“

„Jak dívčí ctnost gardedámou?“ navrhl Filip.

„Prosím?“ zeptal se patron.

„Chci jen říct, že je mi taky moc líto, protože jsme se chystali u vás královsky najíst. Mínili jsme si dát,“ řekl Filip a zvedl jídelní lístek a přečetl z něho celých osm řádků, „ale teď si dáme jen psí lejno, nadívané a hezky propečené. Jdeme.“ A vzal Olgu za ruku a šli.

Ale sotva vyšli ze Sofistikované velryby, Olga pochopila, že Filip se už zapálil pro novou ideu: „Vykouříme Silvestříčka přímo z jeho doupěte!“ Nejhorší ovšem bylo, že Filip se už pro tu myšlenku zapálil tak, že byl schopen odjet z první zastávky tramvají do Štefánikovy čtvrti a tam přesednout na autobus do Soběšic. A Olgu stálo obrovské úsilí přesvědčit toho zběsilého vyklepávače koberců (jak mu v duchu říkala, kdykoliv jím zacloumala ta jeho zarputilost), aby tam nejeli městskou hromadnou, nýbrž si vyzvedli z garáže Olžina peugeota.

Byl slunný den z konce října, a když vjížděli do Soběšic, uviděli tam v zelených kamizolách jakousi mysliveckou sebranku chystající se do Spanilého lesa. Jeden z nich měl na hrudi zavěšen plechový lovecký roh. A Olgu okamžitě napadlo, že také oni přijeli na lov, protože co je to po čertech a v zásadě jiného? Otázkou ovšem zůstává, jestli není Silvestr příliš velkým loveckým soustem, příliš velkým jelenem pro ohaře Zdeněčka, pardon Filipa. Moc ráda bych věděla, proč jsem k němu stále tak nedůtklivá, ptala se sama sebe, když on se ke mně chová s tak příkladnou oddaností, anebo snad ne? A když taky já k němu cítím snad i mnohem víc než pouhou vděčnost? No rozhodně ho nežeru, sotva se dá mluvit o nějaké horoucí a hluboké kompatibilitě, spíš jen o troše repasovaného chtíče, uzavřela svou bleskovou analýzu.

Když přijížděli na dohled Silvestrovy farmy, vzali hned na vědomí, že něco není v pořádku. Zaparkovali na kraji Soběšic a dál pokračovali pěšky.

A pak už je přivítala cedule Dům na prodej! A dveře a taky přízemní okna byly zatlučené prkny.

„Vypadá to, že pán domu vzal roha. Ale jen takhle lajdácký to zabednit je trestuhodné. Máš v autě sekyrku nebo nějaký páčidlo?“ Vrátili se pro nářadí a Filip odtrhal prkna a zjistili ke svému překvapení, že dveře ani nejsou zamčené.

Překročit znova práh farmy, kde byla tak dlouho dobrovolnou zajatkyní, se ale ukázalo obtížnější, než si představovala. Na okamžik zaváhala, jako by jí nohy na tom prahu zolovnatěly, ale Filip ji účinně popostrčil. Trochu klopýtla, ale zachytil ji pod paží a dál už to bylo dobrý.

A uvnitř se přesvědčili, že opravdu práskl do bot: všechno bylo nakvap vyklizené, zmizel skoro všechen nábytek, jen sem tam nějaká převrácená židle a ty jeho slavné vestavěné a otáčivé skříně zely dokořán a farma byla, zdá se, odpojena od elektřiny, plynu i vody. Až Olze málem přišlo Silvestra líto. Co jeho nakladatelství Hermetika a co typografické studio a co kožešinová farma? Vyklidil i tyhle svoje sny, naložil je na formanský povoz a táhl s nimi dál?

Ale od chvíle, kdy vstoupili, je taky provázela jakás trýznivá zvuková kulisa. Napřed jim nebylo jasné, co to může být, ten kolísavý zvuk, až Olga náhle pochopila, že je to zvířecí řev, že tak křičí její Porthos, uvězněný kdesi v domě.

Prudce rozrazila dveře toho, co bývalo její ložnicí. Ale Porthos ani pak nezmlkl. Hleděl na ně nepřítomnýma očima a dál řval, jako by byl chlupatým a zmrzačeným andělem Posledního soudu.

„Je dehydrovaný, vyhládlý, kdyby to nebyl kocour s dlouhou řadou kočičích životů, tak už je dávno kaput. Skočím do Soběšic pro balenou vodu a kousek salámu.“ Ale Olga nechtěla ani slyšet, že by tam měla zůstat několik minut sama. Rozhodli se tedy, že rychle sbalí kocoura a ty Olžiny věci, co tady nechala při svém útěku (někdo je naházel na hromadu doprostřed ložnice), ale pak oběma došlo, že nemohou odjet dřív, dokud taky ještě nenahlédnou do „třinácté komnaty“.

V místnosti je přítmí, ale něco tam vrčí. Olga jde k oknu, vytáhne žaluzie a otočí se. Výklenek prázdný, masky kuny a tchoře zmizely. Ale o kousek dál u zdi veliká lednička a zrovna se nabíjí mrazem a ledem, to je ten zvuk. Ta tady tenkrát nebyla a teď se tady napájí z jediné fungující zásuvky, jinak je dům bez šťávy.

„To je překvapení!“ zírá Filip, když ledničku otevře. Je narvána vybranými lahůdkami. Takže Silvestr Silvestr s Králíčkem ohnivým opustili ve spěchu farmu, narychlo zatloukli okna a dveře, všechno tady neslo stopy jejich spěšného odchodu, ba přímo útěku, ale přitom si dali tu práci, že nejlahodnějšími pokrmy naplnili ledničku zapojenou do jediné fungující zásuvky! A k ledničce hle přistaven vzorně prostřený jídelní stůl s připravenými talíři, příbory a skleničkami, vše přikryto vkusným, průhledným přehozem. A vedle stolu stolek a na něm elektrický vařič a kávová konvice, jen to zapnout do rozdvojky u lednice.

„Víš, Silvestr je šprýmař. Myslím, Filipe, že za povedený šprým by prodal vlastní matku.“

„To je sice krásný, ale především to, Olinko, znamená, že věděl, že přijdem. Anebo řekněme, počítal s jistou pravděpodobností našeho příchodu.“ A Filip vylovil z ledničky talířek s jemně nakrájeným moravským uzeným a nedůvěřivě si ho prohlížel. „Radši použijem tvýho kocoura, aby nám to napřed okoštoval.“

„Tak to ne, Porthose jen přes mou mrtvolu!“ A rychle hrábla do talířku a provázek z uzeného jí pak visel z úst jak zápalná šňůra.

Nakonec oba doplatili na to, že ráno v tom kvaltu zapomněli posnídat a v Sofistikované velrybě odmítli poobědvat. Když napojili a opatrně nasytili žízní a hladem zmučeného Porthose, vypukl i jejich hlad jak mohutné lidové povstání, a jednu chvíli to mělo dokonce charakter obžerné nepříčetnosti. Sklapla nalíčená past? Olga měla dokonce pocit, že se to všechno odehrává na Silvestrově vyplazeném jazyku, a až žranice skončí, zatáhne se jazyk, na němž si prostřeli, a Silvestr je spolkne. Ale vážně: může tam být zas psilocybin či meskalin nebo LSD. No uvidíme co dál, za hodinu, za dvě, možná zítra, pozítří, popozítří. Možná se jejich životy promění už jen v halucinogenní sny.

Zato Filipovy obavy se – jak dával najevo – každým dalším soustem rozpouštěly, až dočista zmizely. A teď tam stál a bavil se Olinčinými rozpaky, která se nýčko ostýchala nechat tu špinavé talíře a neuklizený stůl. „Tak to mě podrž, to je namouduši moc dobrý! On tě se svým kumpánem znásilní a zmrzačí a čtvrt roku tě tady de facto vězní a ty se teď rozpakuješ trochu mu zaneřádit zpustlý dům!“ A Filip vzal láhev kečupu a namaloval na ubruse velkou Picassovu holubici míru a otevřel kremžskou hořčici a do zobáku jí přidal mírovou ratolest, pak se ještě rozhlédl a sáhl po tubě s jelítkovým prejtem a vymáčkl z ní švihácký Picassův podpis.

Olga poodstoupila jak před Monetovým plátnem: „Seš fakticky dobrej.“

„Snad jo. Jsem totiž především výtvarník. To je zas má třináctá komnata, do níž jsem tě zatím nepustil. Ale už brzo to napravíme. Slibuju.“

Oba si ještě uždíbli z pistáciového nanuku a Olga pak nabrala plnou hrst Sachrova dortu, roznožmo nadskočila a mrskla ho do stropu, kde zůstal viset jak zdobný kravěnec. Filip zatleskal. A pak už sbalili kocoura a tu hromádku Olžiných věcí a jakž takž zas zatloukli dveře prkny, nalodili se a otočili na plácku za Soběšicemi a zvedli kotvy a upalovali zpět k Brnu.

25

A zase sobotní dopoledne. A zase Olžin byt na rohu Veveří a Tábora. Olga se s Filipem dívá na přímý televizní přenos prezidentovy návštěvy v Brně. A právě chce něco říct v tom smyslu, jaký je to úpadek, když teď dávají přednost koukání na přenos, místo aby byli u toho, a tu Filip vyskočí: „Podívej, vždyť oni teďka jedou po Veveří, prezidentská kolona je teď zrovna pod náma!“ A chce běžet na balkon, ale pak uvidí Olinčin vyděšený obličej a prst mířící na obrazovku:

„Teď tam byl! Králíček ohnivý! Díval se přímo na mě!“

Měli štěstí, výtah je v jejich poschodí, takže jsou dole natotata, ale Havlova kolona je už v nedohlednu a hloučky se rozptylují. Olga tam přesto dlouho stojí a rozhlíží se.

Když se zas vrátili nahoru, bylo znát, že příjemná pohoda sobotního dopoledne je už v tahu. A přitom si ani nemohla být jista, že to opravdu byl Králíček ohnivý. Neměl totiž svoje ohnivé vlasy.

„Ale poznala jsem ho bezpečně podle očí. Musel bys ty oči znát, aby ti bylo jasný, že jsou naprosto signifikantní.“

„No tak jo, tak tady byl odbarvený Králíček ohnivý a těma svýma signifikantníma očima vyhlížel v davu prezidentskou kolonu. Ale ty seš samozřejmě přesvědčená o tom, že ti brousí kolem domu a má něco za lubem. Ale s tím teď nic nenaděláme. A víš co? Mám nápad. Nekazme si sobotu. Vypadněme do ulic a něco ti ukážu. Chtěl jsem to původně nechat až na neděli, ale vypadá to, že nazrál čas… Tak oblíkej se, oblíkej, nebudu tady stát hodinu.“

Olga pochybuje o tom, že by teď zrovna moc chtěla něco vidět, ale ve Filipových očích (svým způsobem taky naprosto signifikantních) zaplál teď zvláštní ohníček, který přece jenom probudil špetku Olinčiny zvědavosti.

Jdou pěšky po nekonečné Veveří ulici a na Konečného náměstí ukáže Filip na jeden z těch mohutných secesních domů, které náměstí kralují.

„Tady v tomhle obřím secesním nákypu bydlím. Ale tam nepůjdem. Ten dům sice vypadá velkolepě, ale já tam mám jenom takovou maličkou místnůstku s okýnkem do dvora, doslova doupě. Proto jsem tě tam nikdy nezval. Ale do čtrnácti dnů se stěhuju. Kupuju domek v rajcovním koutě Brna, jasně v Jundrově, se zahrádkou a nedaleko řeky. A moc bych si přál, abys mi ho pomohla zařídit. Ale o tom teď nechci mluvit. I když to s tím, o čem mluvit budu, taky souvisí. Protože nebýt toho, co ti teď ukážu, neměl bych žádný domek v Jundrově. Vzpomínáš, jak jsem ti říkal o svém výtvarničení? Přišel čas, abys něco z toho uviděla. Chtěl jsem to původně nechat na neděli, ale když už se to tak semlelo…“

„Jestli tomu správně rozumím, chceš mi ukázat svou výstavu?“

„Výborně, říkejme tomu výstava!“

„Vernisáž bude až v neděli, ale ty ses rozhodl, že mě tam vezmeš už dneska.“

„To je nápad! Vernisáž!“ A Filip se prudce zastavil. A pak se otáčel na podpatku a rozhlížel Veveří ulicí, která tenkrát, na počátku devadesátých let, byla pořád ještě jen dlouhým, šedivým a smutným bulvárem se špinavými fasádami a bez pestrých výkladních skříní, oživujících partery až o pár roků později, bez vinárniček, prodejen starožitností a bridžových a jiných suterénních pánských klubů. A taky tam tenkrát nebyl jediný krámek, co by měl v sobotu otevřeno. A tak Filip mrskl paží a ukázal na protější roh.

Zamířili do tenkrát ještě hodně ošklivé hospody na rohu Veveří a Slovákovy a Filip tam koupil láhev sektu a šest obložených chlebíčků a zaskočil vrchního tím, že si k láhvi přál přibalit ještě dvě vinné sklenky.

„Ale to bude hodně drahý, vašnosto, protože je to z našeho restauračního kompletu,“ vysvětloval vrchní a přinesl sklenky a vyslovil pěkně mastnou částku. Filip bez váhání kývl, vylovil padesátimarkovku, zatřepal s ní vrchnímu před očima, navlhčil bankovku a s povzdechem „Já ti dám vašnostu!“ mu ji plácl na čelo. Ten lehounce sípl, ale stál tam, aby si to panstvo mohlo vychutnat. „Možná čertovské móresy,“ přiznal Filip, už zas na ulici, „ale kdyby tak ochotně nepodržel, nemohl bych ho ojebat.“

Filip nesl šampus a sáček s chlebíčky a Olga si zavěsila dvě vinné sklenky jak skleněné zvonky pohárky dolů: tu první mezi malíček a prsteníček a druhou mezi ukazováček a prostředníček téže ruky. A vyzváněla jimi jak zimní královna.

„Právem se ptáme, co se stalo s moderním výtvarným uměním?“ oslovil Filip v tu chvíli bohapustou Veveří ulici. „Už dávno se dostalo do krize a izolace, když opustilo harmonii a krásu a dalo přednost šokující ošklivosti. A v konceptuálním umění dospělo dokonce k popření hmotné podstaty. Najednou tady máme tvůrce, kteří nic netvoří a jsou na to nic hrdi, takže si od něho pořídí fotografickou dokumentaci! A jiní se, hosana!, vykálí do rohu křížové chodby a nasypou na to hromadu písku. A ve všech svých projevech je už umění nesrozumitelné běžnému publiku. Tak pro koho pak je,“ zeptal se projíždějící řeznické dodávky, „když naprostá většina už v něm nevidí obraz světa?“

„Ale tak tomu snad vždycky bylo,“ oponuje Olga. „Jak dopadli první impresionisti? Výtvarná optika nakonec přece vždycky vytvoří optiku našeho vnímání. Ale asi to chvíli trvá.“

„Vidím, že máš nastudováno. Ale fakt si myslíš, že i dnes výtvarná optika nakonec vytvoří optiku našeho vnímání? Já tvrdím, že už šedesát roků je proluka mezi těma dvěma optikama tak pekelná, že se už nikdy nedokážou sejít. Odtrženost od skutečnosti hnusně pokroutila vztah mezi umělcem a publikem. Ten už teď maluje jen pro intelektuály, vzdělance, teoretiky. Ne pro lidi. A co nejhoršího: ani pro sebe samotného. Tentokrát je, Olinko, třeba začít úplně jinak. Je třeba vyjít divákům vstříc. Víš, srozumitelnost je svého druhu zdvořilost, zdvořilost k divákům, a zdvořilost se, jak známo, vyplácí. Umění musí být srozumitelné jak prodavačce ze supermarketu, tak úředníkovi z berňáku!“

„Ale něco takového tady už přece taky bylo, socialistický realismus, ne?“

„Samozřejmě že nemyslím socialistický realismus. Ten byl sice srozumitelný, ale nudný a hloupý, ne? Chybělo tomu libido.“

„Mám tomu rozumět tak, že ty teď děláš socialistický realismus s libidem?“

A v tu chvíli projíždí kolem tahač s nekonečně dlouhým přívěsem a má na konci varovnou cedulku Pozor, dámy, mám ho dlouhej!

„Možná teď trefilas hřebík na hlavičku! Beautiful: socialistický realismus s libidem!“

Zatímco náměstím Konečného Veveří ulice jen tak ledabyle prochází, na Žerotínově náměstí končí. A tady se také odehrálo jejich prvé zastavení. Filip natočil Olinčinu hlavičku doprava, takže se teď přes plochu celého náměstí dívala na štítovou stěnu jednoho z okrajových domů. A tu je zas třeba říct, že přes své pochybovačné řeči a špičkování byla do poslední chvíle přesvědčena, že na ni čeká cosi fantastického. Copak nebyl Filip Bureš (přes všechny ty oprávněné výtky a pochybnosti) přímo fantastickou bytostí? Ta jeho proměna ze Zdeněčka s ukousnutým nosem je přece cosi jako proměna ošklivého a sychravého dne v slunný a zářivý! Ale sotva se jí to mihlo hlavou, ihned se lekla tak idiotského přirovnání, jež opravdu svědčilo o tom, no nebudem raděj říkat o čem, je čas věnovat se štítové stěně na Žerotínově náměstí.

Olinčino zklamání plynulo tedy z toho, že právem očekávala mnohem víc, než čeho se jí teď dostalo. Filip byl koneckonců favorit, na něhož si vsadila, a proto chtěla věřit, že jeho artefakt jí vezme dech a podlomí kolena. A případně, kdyby tomu tak docela nebylo, bude odhodlána to s tím dechem a kolínky sehrát, jak kupříkladu velice často sehrávala orgasmus, tu zdvořilost ke svým milencům, zdvořilost, jež se, jak už víme, vždycky vyplácí. Ale to, co teď viděla, bylo bohužel jen fiasko: reklamní malba propagující jakousi pojišťovnu! Na štítové stěně rohového domu byla namalována iluzivní okna a za nimi pak obličeje lidiček a v jednom případě okno dokořán a jak se z něho vyklání nějaká postava jako živá. Jistě šikovnůstka, jakých u nás nevidět, ale sotva něco víc než taková atraktivnější reklama.

Ale to už je Filip vedl blíž, překročili náměstí, až stanuli přímo pod tou reklamní freskou, naproti iluzivním dveřím, jimiž se do iluzivní pojišťovny hrnuli iluzivní lidičkové, namalovaní zas tak, jako by byli celí dychtiví nechat se pojistit.

„A teď sleduj, tohle je můj podpis,“ ukazoval Filip do jednoho z iluzivních oken, „jedna z těch tváří tam jsem totiž já. Dělám to podobně jako svého času Alfred Hitchcock, který se vždycky mihnul všemi svými filmy.“

A Filip teď poprosil Olgu, aby přidržela skleničky, a už šikovnými prstíky uvolňuje zátku (která teď vyletěla pozorně sledována tvářičkami v iluzivních oknech) a rozlévá šumící šampaňské do skleniček a taky na Olinčiny prsty a ta cítí, že ho teď přece nemůže zklamat, a tak z hlubin duše vyšle iluzi opojného lesku do svých očí a iluzi slastného povzdechu na své rty, přiťukne si s Filipem a pronese přípitek: „Na všechna okna, která otvíráš ve slepých zdech!“

A pak tam na stojáka (a zas pozorováni těmi závistivými obličejíky v iluzivních oknech) pojedli chlebíčky a Filip vysvětloval, že on, s prominutím Michelangelo reklamy, samozřejmě nemaluje celou fresku, toho není nikdy zapotřebí, nýbrž jen vypracuje detailní předlohu a přímo na zdi pouze některé její části a samozřejmě ten svůj podpis, svou tvář v okně či kde jinde. A na to ostatní má pak reklamní agentura své výtvarné nádeníky. „Teď už mám v Brně realizován další štít a na dokončení třetího se právě pilně pracuje. A celkem devětadvacet dalších návrhů je už zakoupeno firmami. A proto si můžu dovolit ten domek v Jundrově.“

Cestou k další štítové malbě (poblíž autobusového nádraží na Zvonařce) vedl Filip dál svou filipiku proti modernímu a postmodernímu umění, které, jak tvrdil, uvízlo v pasti svého nesrozumitelného estétství a elitářství, jsou to prý už jen mlýnice, které už jen melou naprázdno, zatímco jeho reklamní fresky navazují na to nejlepší z iluzivní malby benátské školy Tintorettovy a Tizianovy a na iluzivní fresky Mantegnovy a taky na jeho pokračovatele Correggia a taky na nedostižného Batistu Tiepola, virtuosa v zobrazování imaginárního prostoru, jenž ostatně ovlivnil rané dílo mladistvého Goyi.

„Vzbudit iluzi reálné existence a diváka dojmout nebo ohromit, to je smyslem reklamy, a proto jsem přítelem vrcholných barokních fresek, prolamujících skutečný strop iluzivními průhledy do nebeských chórů a komponujících tak živé výjevy, že když se v nich postavy naklánějí přes balustrády, horní půlky jejich těl doslova trčí z fresek a z obrazů jak tykadla ze šnečích ulit. A já chci tak kouzla starých mistrů zprostředkovat lidem z ulic, sestoupit k nim co nejblíž, chytat je za ruce, za nohy, za zadky, za kozy, učinit své obrazy součástí jejich skutečnosti. Opravdové umění je dnes v reklamě, a ne v galeriích a na akademiích! A vždyť to předpověděl už Andy Warhol, když dělal na objednávku televizní reklamy pro NOBC a CBS a vyráběl své artefakty pro každého, kdo byl schopen a ochoten zaplatit. Kdysi benátští mecenáši a církev, dnes reklamní agentury a obchodní korporace. Reklama je totiž nejen apoteózou výrobků a zboží a služeb, nýbrž především těch, co to všechno užívají, konečně zas oslava každodenního života ve všech jeho projevech, od svůdných rtěnek po oblažující toaletní papíry. Vždyť umění je tady od toho, aby těšilo a konejšilo, a ne děsilo a týralo své konzumenty.“

A ještě dlouho Filip mluvil a mluvil, doslova se vykecával, i ty můj užvaněný rétore, myslela si Olga, teď pověz mi, co si mám s tebou počít.

Ale to už stáli u autobusového nádraží na Zvonařce, za zády velikou výlohu se zahradními sekačkami a před sebou tramvajovou smyčku a nad ní otevřený půdní prostor vybavený jak půdní byt: idylické trámoví, ušák přistavený k televizoru a v pozadí rozestlané lůžko a vpředu prostřený stoleček a na něm vonící šálek kávy a talířek s jahodovou palačinkou a taky kočka znehybněle trčící před kanárčí klecí… A pak Olga překvapeně vykřikla. Došlo jí, že tentokrát nalítla: vždyť to byla zase iluzivní malba na domovním štítě! Reklama nějaké stavební firmy (půdní vestavby, střešní nadstavby), tentokrát ale provedená s veristickou sugestivností. A pak si taky ještě uvědomila, že v tom jejím výkřiku nebylo jen překvapení, ale taky kousek úleku, zděšení. Vždyť ta nehybná kočka před kanárčí klecí…

„Moc se omlouvám, tentokrát jsem si dovolil zachytit nejen svou, ale taky tvou tvář. Ten kanárek v kleci jsem, abych tak řekl, já a ta kočka… Snad mi nevyškrabeš oči, Olinko…“

Ach jaký je ten Filip šprýmař, blesklo Olinčinou hlavou, za povedený šprým by z fleku prodal vlastní matku.

„Však mi taky trvalo, než jsem uplatnil tuhle svou hřivnu. Vzpomínám si, jak jsem jednou seděl v redakci na pracovní poradě, kde mě ostatně nebylo vůbec zapotřebí, vždyť jsem byl v Kurýru přece jen poslíčkem, uklízečem a redakčním maskotem, seděl jsem tam až vzadu a tvrdou tužkou kreslil a měkkou pak stínoval karikatury redaktorů, od Sluka po inženýra Žluka. A v té době jsem zrovna opouštěl robustní styl Američana Bena Shahna a pozvolna přecházel k existenciálně vyzáblé výtvarné řeči Pařížana Bernarda Buffeta. Ale inženýr Žluk si mě všiml, a než jsem to stačil spakovat, udělal dva dlouhé kroky a vytrhl mi blok a už nikdy nevrátil a taky se o něm nikdy nezmínil. Blok byl narvaný mými kresbami a s jednou z nich jsem se hned po revoluci setkal v televizi, v novinách i všude na ulicích. Inženýr Žluk zřejmě jednu z mých kreseb prodal reklamní agentuře Stavebního spoření s liškou. A když teď vidím, jak davem se prodírající mládenci a děvy převlečené za lišky (za mé lišky! to já jsem autorem té reklamní liščí podoby, to nelze popřít!) rozdávají reklamní prospekty, vím, že i mé předrevoluční dílo žije, ač mi z něho neplynou tantiémy. A vůbec se na Žluka nezlobím, naopak, hluboce se mu ukláním, protože to on takhle dal ten správný impulz mému talentu.“ A taky teď se Filip Bureš hluboce uklonil za autobusem právě odjíždějícím ze Zvonařky ku Praze. Protože tam kdesi, pod pražskými střechami, pokračuje další existence inženýra Žluka.

I vypili poslední slzu šampusu a Filip pak hodil prázdnou láhev i ty drahé vinné sklenky do kontejneru na bílé sklo.

„Pro dnešek končíme. A v pondělí se objeví tvůj Buonarroti na lešení další monumentální fresky. Tentokrát na Slovanském náměstí.“

26

V pondělí si Olga hned ráno pospíšila do Zemské knihovny objednat si u výpůjční služby publikace, které potřebuje ke své redakční práci (v nakladatelství ULMUS teď připravují Velkou encyklopedii myslivosti). A když se pak vracela přes parčík na Moravském náměstí, na okamžik zůstala stát a hleděla, jak podzim už oškubal stromy. A jak se tak oddává svému existenciálnímu cvičení, uslyší za sebou klakson a otočí se.

Do parčíku vjíždí vůz Zahradní a technické správy a za ním úklidová četa, nabuzená užuž se vrhnout na ty návěje z listí. Je to sbírka bizarních lidiček, nejmizerněji placení zaměstnanci veřejných služeb. Olga se jim vždy v rozpacích vyhýbala, stejně jako bezdomovcům a žebrákům, a nebyla v tom jen štítivost (za niž se přece jen trochu styděla), nýbrž i jakési ochromující ohromení z toho, že na rubu našeho světa je ještě další, alternativní svět, v němž odnepaměti žijí ti, již jsou podle slov Písma také tvými bližními. Chtěla se tedy i tentokrát co nejrychleji klidit z jejich blízkosti. A pak ho uviděla.

Byl tam ve špinavé zimní bundě, z níž se drala koudelová podšívka, a usmíval se na ni. „Paní redaktorko, paní redaktorko…,“ volal tím svým nesmělým hláskem, podle kterého byl vždy bezpečně k poznání. A pak samozřejmě podle té ukousnuté špičky nosu.

A přesto nechtěla věřit, že tohle je on. Stála tam a pořád ještě nevěřila a pak se dala do pohybu a šla k němu opatrně, přeopatrně blíž, jako by si na něho chtěla sáhnout, přesvědčit se dotekem jak nevěřící Tomáš. A měla za tím účelem vztaženou ruku, jež mířila na jeho hlavu, přímo na ten zohyzděný nos, a teprve v poslední chvíli změnila ruka záměr i úmysl a sjela rychle dolů, k natahující se Zdeněčkově dlani.

Kápo, co měl tu podzimní uklízecí četu na povel, byl zmaten z toho, že tak krásná ženská se tak má k tomu beznosému idiotovi, kterého on (jen tak, aby nevyšel ze cviku) čtyřikrát za den nakopl. A navíc to byl ten typ nádherných ženských, co byly vždycky mimo jeho dosah. Takže byl nejen zmaten, ale i jat spravedlivým vztekem! A najednou mu došlo: vždyť on tu děvku přece zná! Všichni možná zapomněli, ale on nezapomněl: vždyť byla za bolševika jakousi nikdy nekorunovanou socialistickou misskou! Dlouho měl tu její svatební stránku z Mladého světa vylepenou na záchodě! Tenkrát si přece brala nějakého rockového nebo folkového zpěváka! A teď ji přece našel v čele Cibulkova seznamu spolupracovníků Státní bezpečnosti! To mi teda trvalo, vynadal si.

Olga stále držela Zdeněčka za ruku, protože mu ji prostě zapomněla pustit, a stále mu cosi říkala, protože prostě zapomněla přestat. A tak se vyptávala, co se s ním stalo poté, co zanikl Kurýr, a dozvěděla se, že si pak hned našel tuhle hoknu, protože tady měl kámoše, který mu to dohodil. A Zdeněček se rozhlédl a ukázal druhou rukou (tu prvou mu Olga pořád ještě držela) na holohlavce, který měl na zádech pracovní bundy nápis Líbej mě, pipko! A Olga se lekla, že mu bude muset taky podat ruku a bude tam pak stát a jednou rukou držet Zdeněčka a druhou Líbej mě, pipko! A tak se konečně se Zdeněčkem rozžehnala a pelášila odtud.

A přesně na tuhle chvíli kápo čekal. Nedokázal by to říct přímo před lady Carneval, avšak teď, když už byla zády a vzdalovala se, ale přitom pořád ještě na doslech, chytil Zdeněčka bolestivě za rameno: „Odkud znáš tu estébáckou kurvu?“

Lady Carneval místo aby šla do redakce nakladatelství ULMUS, spěchala co nejrychleji a co nejdál z Moravského náměstí, až skončila v jakési hospůdce u výčepu, a když se jí zeptali, co to bude, řekla slivovici, a když jí nalili, mrskla to okamžitě do sebe a už zas mazala, takže se za ní museli rozběhnout: „Hele, u nás se platí, vážená dámo!“ A když zaplatila, vyšla na ulici. A to už věděla, že ta sklenička byla přesně to, co teď potřebovala. Byl to šťouch tága, který poslal kouli správným směrem.

27

Ten správný směr byl Královo Pole. Nastoupila do tramvaje a vystoupila u Slovanského náměstí. A šla mezi krámky trhovců a rozhlížela se po náměstí, ale stále neviděla to, co hledala. A tak se obrátila na jednoho z těch vietnamských prodavačů. Ten napřed nerozuměl otázce, a tak před Olgou hbitě rozkládal své zboží a přitom mlel: „Paní moc rád koupit tuhle bota a ještě lepší bota a tady pro váš manžel dobrý holínka…,“ ale ve chvíli, kdy se od něho otráveně odvrátila, řekl zřetelně a jasně: „Veliká obraz na zeď! Tam viděla!“ a ukázal kamsi. Před štítovou stěnou jednoho z domů na kraji ulice, jež ústila do Slovanského náměstí, stálo lešení a zpola zakrývalo velikou nástěnnou malbu. Malba znázorňovala dlouhý most klenoucí se nad chobotem mořského zálivu a po mostě uháněl vlak, ale přestože se vlak hnal jak o závod (což bylo znát i z toho, že z oken salonního kupé povlávaly záclonky), z jeho komína stoupal kouř rovný a nehybný jak dlouhá tyč. Freska byla vybavena celou řadou sugestivních prostorových efektů Tintorettovy benátské školy, takže každý, kdo před ní zůstal stát, měl už po chvilce vlezlý pocit, že slyší lokomotivní píšťalu, ale taky tříšť mořských vln pod mostem.

Olga se vůbec nezamýšlela nad tím, že právě železniční most klenoucí se nad chobotem mořského zálivu je možná tím nejpůsobivějším symbolem stability a spolehlivosti švýcarské pojišťovny, a vcelku ji ani nevzrušovalo, jestli je to pravá freska, tedy malovaná do čerstvé, ještě vlhké vápenné omítky, a dokonce i skutečnost, že ta obrovská štítová malba je jak okopírovaná z obrázku nad stolkem v Sofistikované velrybě, ji nechávala v tuto chvíli lhostejnou. To všechno jí bylo putna. Zajímala ji jen jediná věc.

„Mohla bych mluvit s Filipem Burešem, s autorem té megafresky?“ zeptala se jednoho z dělníků, co tam rozebírali lešení. Ten se podíval na svého parťáka a oba se shodli na tom, že nikoho takového neznají, ale nadiktovali jí telefonní číslo agentury, která měla na starosti reklamu švýcarské pojišťovny.

Dlouho stála před obsazenou budkou na Slovanském náměstí a během té doby nabyla jistoty a telefonát jí to pak jen potvrdil: ani v agentuře neznali žádného Filipa Bureše.

A tak si pak už jen pro pořádek zašla ještě téhož dne do jazykové školy: žádný Filip Bureš tam nikdy neučil španělštinu ani francouzštinu či italštinu.

Co s tím? Nic. Olga se vrátila ke své práci v nakladatelství a dál se probírala rozsáhlou bibliografií odborné literatury pro Velkou encyklopedii myslivosti. A odpoledne se pak pokoušela vyřešit jakés drobné nesrovnalosti ve věci prvého českého překladu základního mysliveckého díla Erfahrungen aus dem Gebiete der Niederjagd od C. E. Diezela.

Ano, ještě v úterý tak trochu čekala, že Filip třeba přijde na večeři, jak byli původně domluveni. Ale neukázal se. A už nikdy o sobě nedal vědět.

28

Odplynuly prvé dva roky devadesátých let a počáteční krátká euforie už rychle upadla v zapomenutí. Nejenže se ukázalo, že není zas tak snadné osvojit si know-how života v demokracii, ale bylo už taky jasné, že československý stát se rozpadne, stejně jako že se už hnedle roztříští sny bláhových lidiček, po jejichž zádech běží ke slunci milionářů podvodníci a hochštapleři, často zas ti samí prominenti někdejšího režimu. A svoboda se už stala tak samozřejmou, že v očích mnohých zdevalvovala a přibývalo těch, co by zas rádi zpátky do klece.

V prvních měsících roku 1992 to bylo s nakladatelstvím ULMUS tak nahnuté, že to vypadalo, že ho zachrání už jenom zázrak. Mocně totiž podražil papír a tiskárenské služby a s oborovými encyklopediemi, jež se měly přece stát rodinným stříbrem podniku, se roztrhl pytel. Začal je vyrábět kdekdo, sice v nesolidním, ale zato atraktivnějším a hlavně lacinějším provedení. ULMUS směřoval k bankrotu. Však nic překvapivého, protože nakladatelství v té době rychle vznikala a zanikala, stejně jako shopy, butiky, fitcentra, sexcentra, sekáče, cestovky a frcy čili zastavárny. A tak se už Olga zase rozhlížela po redakcích brněnských deníků a časopisů. Ale už před časem o Brně kdosi řekl, že je to pokusná laboratoř, v níž se houfně zkoušejí ty nejšpinavější praktiky, aby se pak třeba výběrově mohly použít i jinde. A Olga se rychle ujistila, že se to bohužel týká i nynějších brněnských redakcí, a rozhodla, že se už nechce brodit v tom kariéristickém bahně, podrážet druhým nohy a zašlapávat jim hlavy do bláta.

Vzpomněl jsem si na Olgu, když jsem znova četl dávný exilový rozhovor s Ludvíkem Aškenazym, v němž vysvětluje, proč se už nechtěl dál přizpůsobovat praktikám reálného socialismu: „Má duše mi říkala, už bych chtěla mít pokoj, jó.“ V tomto příběhu se moc nedozvíme, jak Olga žila v osmdesátých letech (ten, kdo mi to vyprávěl, o tom moc nevěděl), ale jisté je, že v letech devadesátých i její duše chtěla mít už pokoj, jó. A proto Olga raději dál zůstávala v krachujícím nakladatelství. A zároveň se bezúspěšně pokoušela nabídnout pražským časopisům nějakou svou publicistiku.

A pak se stal ten neočekávaný zázrak.

Majitel a ředitel nakladatelství ULMUS Jiří Daněk se náhodně setkal s posrpnovým emigrantem Lukášem Hamplem, jenž měl značnou zkušenost z amerického nakladatelského a knižního provozu. Postavil zas ULMUS na nohy tím, že rozšířil jeho záběr. „Odněkud musíme brát, abychom pak mohli investovat do náročnějších projektů. Tady není namístě žádný nakladatelský purismus.“ Což bylo už dávno jasné i Jiřímu Daňkovi, jenže ten nevěděl, jak v té záplavě soukromých nakladatelství přijít ještě k nějakým volným úspěšným titulům.

Hampl se šikovně porozhlédl po české nakladatelské a autorské scéně a vynašel si hned několik slepic, které stále ještě snášely zlatá vejce, a rozjel se za nimi osobně a s nabídkami, jež bylo těžké odmítnout, už třeba jen z toho důvodu, že ostatní nakladatele, ty, co měli zkušenosti jen s někdejším socialistickým provozem, tyhle nabídky prostě nenapadly. Dále Hampl vysypal z rukávu atraktivní témata literatury faktu, to, co teď frčí na západoevropském knižním trhu, a s pomocí moudrých hlav vytipoval autory, kteří by je dokázali zpracovat. A taky za nimi se rozjel s nabídkami. A na jednu z těch výprav si vzal s sebou Olgu. Byl si totiž jistý tím, že v tandemu prošedivělý nakladatelský playboy a krásná nakladatelská najáda se budou bestselleroví autoři a autorky líp lovit.

A po jednom z takových úspěšných dní seděli v restauraci pražského hotelu Bruncvík a při dobré večeři probírali ještě, na koho si políčí zítra. A tady je třeba říct, že když Lukáš Hampl po sovětské invazi emigroval, bylo mu devětadvacet, a když teď seděl s Olgou (nad canard rouennais a dobře vychlazeným budvarem) už třiapadesát, ale pořád ještě kocour de luxe, jehož stříbřející vlasy mile korespondovaly s jeho vytříbeným smyslem pro knižní bestsellery, lahodnou krmi i ženskou krásu.

„Na chvíli změňme téma,“ navrhl. „Proč jste mi zatajila, že jste lady Carneval?“

Olga si povzdechla: „Vidíte, do vás bych neřekla, že se budete ptát na tyhle prkotiny.“

„Co je špatného na tom, že máte tak parádní image?“

„To vůbec není image. Nikdo se mě neptal, jestli chci být lady Carneval. Vždycky se polekám, když se to zas vynoří z minulosti, jako bych byla jednou provždy ocejchovaná. Dovedu si živě představit, že v takovém sedmnáctém století dostávaly čarodějnice taky podobná lahůdková přízviska, aby líp chutnaly plamenům.“

„Bacha, nemylte se, to není zas tak dávno,“ usmíval se Hampl, „čarodějnice se upalovaly málem ještě předevčírem.“

„Tak vidíte, kontinuita není možná ještě přetržena.“

„Dobrá, tak ne image, ale dejme tomu ikona. A ikona je nakonec daleko trvanlivější než image. A člověk se o ni nemusí vůbec starat, pečovat o ni, přiživovat ji, a přece stále přežívá. A jestlipak víte, že kromě lady Carneval máte na svém kontě ještě jeden neobyčejný přívlastek? A dovolte mi, abych ho také nazval ikonou, i když je to asi matení pojmů. Ale v souvislosti s vámi se mi slovo ikona moc líbí.“

Olga chtěla rychle něco říct (no jasně, ikona spolupracovnice Státní bezpečnosti, ta nejsakrálnější ze všech ikon!), ale hlas se jí zasekl v hrdle.

„Dozvěděl jsem se, že se o vás v redakci mluví jako o jeptišce, anebo dokonce abatyši. Víte o tom vůbec? Krásná ženská proslulá tím, že už dlouho žije sama, v jakési dobrovolné izolaci, v jakési soukromé klauzuře. Jenže v setkání těch dvou ikon, lady Carneval s jeptiškou, je cosi opojného, dráždivého. Erotický průmysl by nevymyslel nic lepšího než tuhle šalebnou kombinaci, co říkáte?“

„Říkám, že jsme sem nepřijeli na konferenci o mých potrhlých ikonách.“

„O. K., voláte mě k pořádku. Podívejme se tedy, co nás zítra ještě čeká. Tak především, stále ještě hledáme autora, který by dokázal solidně zpracovat osudy naší šlechty po roce 1939. Jak jsme si už řekli, neměl by to být akademik, který by nám z toho vyrobil obsáhlou, ale nudnou bilanci. Vrátil bych se k vašemu včerejšímu nápadu, že bychom spřáhli dva autory, historika a mladého, ctižádostivého, ale dosud nezavedeného beletristu. A teď jde jen o to, aby se ti dva neservali jak psi, aby si nenamlátili držky.“

O dvě hodiny později se Olga přes zamčené dveře svého hotelového pokoje zeptala: „Kdo je tam?“

„Nezlobte se, dostal jsem ještě nápad.“

„Tak to snad proberem při snídani.“

„Eh, nápady se nemají nechat vystydnout.“

Klapl zámek, Hampl vklouzl dovnitř a hned za dveřmi vzal Olgu do náruče. Prudce se mu vysmekla. Pokusil se ji přidržet a jeho ruce vyjely přitom vzhůru, k jejím rtům. Ale to opravdu nebyl dobrý nápad. Málem mu odhryzla ukazováček. Zaklel a v hlavě mu naskočila další ikona: piraňa! A pak se už jen nechal vycouvat a přibouchnout si dveře před nosem.

U snídaně se objevil s obvazem. Nikdo z nich se o tom nezmínil a oba dělali, jako by ten obvaz neviděli, ale Olga si uvědomovala, že ten její vlčí stisk měla na svědomí její neschopnost (ale co když i neochota?) vymanit se z toho svého prokletí, jak tomu už nějaký čas říkala. Prokousla ruku svého staršího nakladatelského kolegy, jako kdyby se po ní zas vztáhla ruka Silvestra Silvestra. Copak zůstane už navždy vězněm Kočičího žlebu? A copak bude všechno poměřovat svým setkáním s Mirkem, Silvestrem a Filipem? Měla by s tím už konečně něco udělat. Ale pak se už věnovala svým pracovním záležitostem.

Teprve až se vraceli z Prahy, přišla na to krátce řeč. Hampl ovázanou rukou ukázal Olze na místo u volantu: „Tož milá kolegyně, budete muset řídit. A taky bych chtěl navrhnout, abychom vaše hryznutí kvalifikovali jako projev našeho sblížení, cosi jako přípitek na tykání. Já jsem Lukáš.“

„Ahoj, Lukáši. Olga.“ A podala jeho neprokousnuté svou a bylo to.

Doma ji čekal dopis z týdeníku Květy, kam před čtvrtrokem poslala nějaké své fejetony. Omlouvali se, že odpovídají teprve teď, ale že zato zcela vážně uvažují o pravidelném sloupku pro ni. Jmenoval by se O čem sní lady Carneval.

„Do prdele,“ řekla Olga tak nahlas, až se puritánský Porthos zvedl a posunul o pár metrů dál. Pak dopis roztrhala do koše.

O dva dny později uviděla v kiosku časopis Hermetik a zjistila, že je to prvé číslo v nové redakci. Plné pitomoučkých horoskopů a nehorázných blbostí, mezi nimiž tím nejsolidnějším materiálem byl jakýsi lidový výklad Nostradama, končící ohlášením příchodu Velkého krále hrůzy. A pak snad ještě rádoby historická studie o úloze traviček v dějinách. Hermetik s novou redakcí poklesl na tu nejobludnější bulvární úroveň. A v tiráži si Olga přečetla, že ho teď vydává Společnost pro odhalování pozemských a vesmírných záhad, řízená doktorem Théophilem Barlantem. A ze všech těch příšerností Olga usoudila, že Silvestr opravdu vzal roha: narychlo prodal svůj časopis a musí být teď kdesi hodně, ale hodně daleko.

Následujícího dne byla sobota a Olga si ještě hověla v posteli a počítala mušince na stropě (budeš tady muset, holka, vymalovat, jak dlouho to chceš ještě odkládat?) a dělila je každoroční konstantou slunečních erupcí, když někdo zazvonil. Rozmrzele vlezla do županu a špehýrkou uviděla olivrejovaného dodavatele. Držel květinový koš.

„To bude mejlka, nic jsem si neobjednala,“ křikla přes zavřené dveře. Ale hoch v livreji vylovil z velkokvětých růží lístek a pozvedl ho ke špehýrce.

Pozvánka na neslužební večeři do Internationalu.

Lukáš s prohryznutou rukou a prokousnutým srdcem.

Olga dala hošíkovi slušný bakšiš, postavila koš v předsíni na lavičku a našla si hned v diáři Lukášovo telefonní číslo. Kupodivu tam byl v tuhle víkendovou ranní hodinu záznamník. Buď si odskočil pro housky a noviny, anebo je ve vaně, anebo právě v jiné dámě. Tím líp, záznamník je vlastně pro její odpověď jak stvořený:

„Hezké ráno, Lukáši. Děkuji za ten nádherný koš, který si vůbec nezasloužím. Bohužel budu muset odmítnout nabídku na neslužební večeři. Jsem stále ještě neoblomná jeptiška. Za své logo přijala jsem tu klášterní ikonu. Prosím, nezlob se. Ještě jednou díky. Olga.“

A tím je to, řekla si, jednou provždy vyřízeno.

29

Olga občas mívala pocit, že strávila celé dětství v bezmocných potyčkách se svým otcem. Byl to zuřivý, vzteklý chrapoun, aspoň takhle si ho pamatovala. Takže když pak zemřel na infarkt, nijak to Olgu nepřekvapilo, ale ani nedojalo. Zlé ale bylo, že se Olžina matka podruhé provdala za stejně vzteklého idiota. Tak zdárnou kopii svého chrapounského nebožtíčka musela opravdu hodně pečlivě hledat.

Olžina matka bydlela v Mrákotách, v rodinném domku po svých rodičích, kam Olga kdysi jezdívala na holčičí prázdniny k dědečkovi a babičce. Ale teď ji tam nic nelákalo, protože netoužila po setkání se zdárnou kopií. Avšak tentokrát byl matčin telefonát tak naléhavý a setkání s chrapounským otčímem tak nepravděpodobné (vyrazil se svým kamionem na zahraniční cesty), že Olze nezbylo než slíbit, že se v Mrákotách ukáže.

Byly červnové dny roku 1992 a Olga se nakonec docela těšila, když na nic jiného, tak určitě na tu nádhernou, tři kilometry dlouhou višňovou alej, kterou do Mrákot vjede. Samozřejmě věděla, že už ji na někdejším babiččině dvorku nebudou očekávat žádná skotačivá kůzlátka jejího dětství, nýbrž jen ošklivá otčímova garáž z vlnitého plechu a naftou páchnoucí hromady automobilových součástek. A špalír vysloužilých pneumatik. Ale přece jen nečekala tu hrůzu, jíž to začalo a která ji v první chvíli tak uhranula, že zastavila při kraji cesty, vystoupila a zděšeně hleděla. Celou dlouhou višňovou alej (vždy na konci května a začátkem června, tedy zrovna v tenhle čas, vábivou jak pozvánka do ráje) kdosi vykácel. A cesta do Mrákot běžela teď pustinou, z níž Olgu až zamrazilo.

„A tos ještě neviděla, co udělali s Mniším lesem,“ řekla Olžina matka. Mniší les kdysi patřil k místnímu benediktinskému klášteru. Ale už josefínské reformy vyhnaly benediktiny z klášterních budov a ti se tam už nikdy nevrátili, a proto se taky klášter nerestituoval a sloužil dál jako sklady. A zůstal jen ten Mniší les, totiž aspoň názvem mniší. Ale teď se ho někdo pokusil vyradýrovat z hmotné podstaty a ze dvou třetin ho vykácel. A jak tam stála a dívala se na ten nepřehledný hřbitov z čerstvých pařezů, rozhodla se, že tohle tak přece nemůže nechat a zatelefonovala do nakladatelství, že si vezme ještě pár dní dovolené a pozdrží se v Mrákotách.

Když jako děcko jezdívala do Mrákot na prázdniny, nadělala si zde spoustu kamarádů a kamarádek (bývala výslovně družný typ, holka do partyzánských válek a výprav k severnímu pólu) a nebýt těch dávných, dětských přátelství, ničeho by se zde teď nedobrala. (A svou roli jistě sehrálo, že byla i pro ně lady Carneval, že byli hrdi na to, že i Karel Gott o ní zpívá. Brněnské noviny se seznamem spolupracovníků Státní bezpečnosti sem nikdy nedoputovaly.) Ale i tak bylo dost obtížné poskládat si z těch kusých a nakonec i protichůdných informací jakýsi výsledný a srozumitelný obrázek: tím výkonným škůdcem byl místní starosta Bořivoj Pytlák (nomen omen zajisté), který odkývl vykácení višňové aleje a oštemploval likvidaci Mnišího lesa, samozřejmě pod nejrůznějšími záminkami a taky jistě za fešácký úplatek.

Takže dala dohromady zprávu a zkusila ji poslat do týdeníku Respekt. Obratem jí odpověděli, že je to závažné téma a článek je dobře napsán, ale že by uvítali, kdyby se ho pokusila rozšířit z jednoho konkrétního případu na celou množinu dalších a spojila se v té věci s občanským sdružením Obrana životního prostředí, které už nějaký čas věnuje pozornost drancování lesů.

Už za totáče se bezohledně rozprodávalo přírodní bohatství a k rakouským a německým hranicím jezdívaly celé kolony naložené oloupanými kmeny. Po pádu komunistického režimu to bohužel nikdo nestopl, naopak, pokračovalo se v tom s jakousi až zběsilostí. Dál se organizovaně kradlo, a to i v nejpřísněji chráněných zónách, například Národním parku Šumava, kde se tak dělo dokonce i s vědomím správce parku. A po celé republice se pohybovaly velké loupeživé gangy, co přijely uprostřed noci, zapnuly reflektory, zakously se elektrickými a motorovými pilami a do rána „vyrobily“ ze stinného hájku holoseč a s prvními slunečními paprsky se zas vypařily. Ale kácelo se i za bílého dne, pod protektorátem zkorumpovaných obecních úřadů.

Olga trávila nad tímhle materiálem soboty a neděle, naprosto všechen svůj volný čas, a setkávala se s lidmi, kteří o tom něco věděli či aspoň tušili, anebo naopak rozhodně odmítali vědět. A s fotoaparátem objížděla místa těch holosečných pohrom. A byla z toho pak rozsáhlá reportáž, společná práce i několika dalších autorů, ústřední téma jednoho z čísel Respektu, odvážný pokus zveřejnit základní fakta o tom mafiánském rozkrádání lesů.

Ale kontakt s redakcí Respektu směřoval okamžitě k dalším reportážím, a protože Olga neznala teď už nic takového jako soukromý život, mohla, „neoblomná jeptiška“, rozdělit veškerý svůj čas mezi nakladatelství a to, čemu se teď už i u nás začalo říkat investigativní žurnalistika. A nakonec se jen po malém zaváhání pustila do zvlášť nebezpečné kauzy. Novou profesí v postkomunistické společnosti se stali nájemní vrazi. A bylo vysloveno podezření na jejich propojení s policií. I tahle reportáž měla být kolektivní prací a úkolem Olgy bylo setkat se s několika lidmi, kteří něco tušili, a taky pak s těmi, kteří rozhodně odmítali vědět.

A pak ji k ránu probudil telefon, a když nepřestával vyzvánět, vykutálela se otráveně z postele a pádlovala do předsíně. A když ho zvedla, ve sluchátku to po chvilce ticha ošklivě kviklo, jako kdyby tam na druhém konci někdo podřízl živého tvora. A pak kdosi hned zavěsil. A když se tak stalo i další noc, Olga pochopila, že by to snad měla brát vážně. „Někdo se nás pokouší vystrašit. Tak co, budeme se bát? Mluv, Porthosi!“ Ale Porthos jen zablikal lucerničkami očí.

„Není možná, seš to ty, Olinko? Kam jsi zas na tak dlouho zmizla?“

Ale Olga neměla žádnou radost z toho setkání. Šla už i tak hodně pozdě do práce a nechtěla, aby si tam někdo myslel, že ona, teď cosi jako korunní princezna investigativní žurnalistiky, si tím pádem míní dělat z nakladatelství holubník. Ale na druhé straně nemohla Lídu jen tak odbýt. Vždyť když se spolu minule setkaly, utekla jí pak přece bez rozloučení z nádražní pošty, neřekla jí ani bú a hnala se za vidinou Silvestra Silvestra, jak se jí zjevil v páternosteru. Takže se s ní teď sice ani na minutku nezastavila, však domluvily si schůzku na večer do cukrárny U Sedláčka.

„Víš, nakonec mě z rádia úplně vylili a su teď na podpoře. Ale o tom nechci mluvit, protože už mám něco v merku a možná už za měsíc budu na tom fajn.“

„A můžeš mi třeba do ouška?“

„Nezlob se, Olinko, radši ne, já jsem teď dost pověrčivá.“

„Prima. Nemluvme už o tom.“

A tak hned poté, co si objednaly ovocné poháry, přešly na docela jiné téma. A Lída vysvětlila Olze, jak je vlastně moc ráda, že je pryč z rádia. A pak začala nadávat na média a zvláště na novinářskou práci. A když Olga namítla, že existují přece taky i seriózní a solidní noviny, dostalo se jí jakýchsi základních výhrad, opřených o takové argumenty, jako že novináři jsou prý hlídací psi demokracie, ale kdo hlídá novináře?

„A kdo by je sakra měl hlídat? To komunisti dávali novinářům náhubek. Snad se ti nestýská po cenzuře?“

Ale Lída se jen tak nevzdala: „Tisku se říká sedmá velmoc, ne? Rozhodujícím způsobem ovlivňuje veřejné mínění, ne? V rukách novinářů se soustřeďuje obrovská moc. Ale zatímco státní moc, vládu a parlament, si volíme, kdo volí novináře? Kdo jim dal oprávnění zasahovat do veřejných záležitostí, když jsme je přece nevolili?“

„Mýlíš se, Liduško. V demokracii je to už tak, že si naprosto všechno přímo nebo nepřímo volíme. Tím, že si kupuješ nebo nekupuješ určité noviny, podílíš se na rozhodování o tom, jací novináři budou mít slovo a jací ne. Živě si vzpomínám, vlastně na to do smrti nezapomenu, jak celá redakce Brněnského kurýra byla bezmocná, když jsme zjistili, že lidi nás už neberou a že si nás už nezvolili mezi všemi těmi plátky v trafikách. Národ má nejen takovou vládu, jakou si zvolí a jakou si zaslouží, ale i takové noviny. Preference jistých novin a výše jejich nákladů, to, tvrdím, říká ledasco i o charakteru národa. Zvolili jsme si i novináře, Liduško, a ne že ne…“

Celé posezení v cukrárně se tak zvrhlo v hádku o médiích. Olga to pochopila tak, že když byla Lída vykopnuta z práce, kterou měla nepochybně ráda, pokoušela se teď zprotivit si ji, aby jí té ztráty nemuselo být tak líto. Stal se z ní zavilý nepřítel rozhlasu, televize, novin. Ale pak to nabylo ještě podivnějšího charakteru, když Lída náhle řekla: „Děláš chybu, Olinko. Máš krásnou práci v nakladatelství, tak proč se ještě zúčastňuješ nějakých špinavých her?“

„Směla bych vědět, co myslíš špinavými hrami?“

Lída se zavrtěla na židli. „Vždyť jsou to hry s mocí, to nepopřeš. Obviňovat někoho z něčeho, strkat do všeho nos… Přece všichni víme, že není radno zahrávat si. Víš, jak snadno se tě můžou zbavit? Půjdeš takhle po ulici a někde za komínem bude sedět snajpr…“

„Proboha, co to meleš?“

Ale to už i Lídě došlo, že to s tím ostřelovačem přestřelila a rázem se zasekla a už nechtěla o ničem mluvit. A začala se cpát ovocným pohárem, až jí lezly bubliny z nosu.

Olga pak o tom doma přemýšlela. Chápala, že je Lída na tom blbě a že má jen nějaký příslib odněkud, a tak právo být nervózní jak pes. Ale proč se to všechno tak rychle zvrhlo v hádku o novinách? A kde, panno nebeská, sebrala toho ostřelovače za komínem? Vždyť se jí přece vůbec nezmínila, co teď dělá pro Respekt.

30

Však uplynul týden a sama se octla velice blízko opravdovému znechucení novinami. A dokonce pocítila, jak se jí zvedá žaludek, kdykoliv jen uvidí novinový kiosk.

„To rozhodně nesmíš tak nechat,“ ozval se Lukáš už ve dveřích. A měl v ruce ten pitomý bulvár. „Poznal jsem se tady nedávno s výborným právníkem. Podáš žalobu, zvedneš jim mandle, vysoudíš milionek. A víš co, pojďme za ním hned!“

Ač se tomu vzpírala, přece jen ji dojalo, jak se jí Lukáš hned ujal. Olga byla nezdolný tvor, který spoléhá jenom sám na sebe (aspoň si to tak namlouvala), ale tohle bylo i na ni příliš. Jako by náhle šlápla do prázdna… A v tu chvíli se potřebovala opřít o něčí (třeba i prokousnutou) ruku.

Kdyby tam napřed zatelefonovali, zjistili by ze záznamníku, že je dnes nedostupný, ale Lukášovi bylo jasné, že stejně ji tady nemůže takhle nechat sedět. Když stiskli kliku zamčených dveří a přečetli si, že ve čtvrtek má JUDr. Bedřich Kaňka volný den, brouzdali pak chvíli po ulicích. Ale to nebylo to nejchytřejší, protože potkávali novinové stánky, v nichž všude ten bulvární plátek s Olžinou fotkou pod titulkem Prezidentská děvka alias lady Carneval.

Olga pak instinktivně zamířila na Kobližné ulici k Sofistikované velrybě.

„Jakže? Sofistikovaná co?“ ptal se Lukáš zmateně.

Ale marně ji hledali. Čas teď pádil tak přízračné rychle, což bylo znát i na tom, jak se pořád proměňovaly partery domů a jak si tam stále vyměňovaly místa obchody s restauracemi a butiky s videopůjčovnami a kavárny s bankami a knihkupectví se sexshopy. Na místě Sofistikované velryby byla teď prodejna elektroniky. (Tož pověz mi, Golfský proude, kam unášíš teď Velrybu?)

Nakonec zašli na Orlí ulici do restaurace U Minoritů, kde skleněná stěna oddělovala od hlavního restauračního provozu takový dlouhý a úzký komorní prostor, nudličku s proskleným stropem. A v ní si našli volný stolek. (I když tam seděli tak trochu jako ve vitríně.)

Olga si samozřejmě uvědomovala, že ještě docela nedávno odmítla Lukášovo pozvání a teď jí byl najednou dobrej. Jenže tahle myšlenka se jí jen tak mihla kdesi vzadu a vůbec ji neznepokojovala. To, co ji teď zaměstnávalo, bohatě přetrumflo jakýkoliv pocit provinění či trapasu.

„Neblbni, co to říkáš? Kdy? Už minulou neděli? Ale s tím jsi přece měla hned na policii! Výhružný telefonát nad ránem, to není žádná sranda!“

„Ale to nebyl žádný telefonát, ani jediný slovo. Jen takovej ošklivej zvuk, jako by tam někomu podřízli krček.“

„Ošklivé zvuky místo slov, to jsou výhružné telefonáty nejtěžšího kalibru! Když se ti tohle stane někdy kolem půlnoci, tak to může být blbej srandista, ale ve tři hodiny ráno, to chodívali gestapáci a estébáci a to se taky vodívalo na popravy.“

„Tak tos mě skutečně uklidnil, to jsem potřebovala slyšet.“

„Pochop, kamarádko, že tě nechci ukonejšit, chci, aby sis uvědomila, že s tím musíš na policii! Zároveň ten telefonát a teď útok v bulváru, nevěř na náhody!!“

„Ale vtip je v tom, Lukáši, že ten materiál, co připravuju, není jen o nájemných vrazích, ale taky o jejich případném propojení s policií. Teda chci doufat, že jen s některými policajty.“

Pak začala mít pocit, že se tam po ní stále někdo dívá. Ale vždyť by nebylo divu, ten bulvární plátek, kde byla dnes její fotka, četlo jistě v Brně celé stádo lidí. Každou chvíli někdo prošel kolem skleněné stěny, která je oddělovala od velké restaurační místnosti, a na okamžik se zastavil a otočil k ní hlavu. A pak už to začalo vypadat, že se sem celé město chodí na ně dívat jak na akvárium s hlavonožci. „Konec filmu,“ rozhodl Lukáš, a zatímco na skleněné stěně běžely ještě závěrečné titulky, posbírali si své věci a Lukáš ještě poslal vzdušný polibek spanilým divačkám.

Vystoupili, a zatímco Lukáš platil taxikáři, Olga stála a hleděla.

„To je, co? Když jsem to uviděl v nabídce realit, víceméně to rozhodlo, že jsem se usadil v Brně, a ne v Praze. Jeden z nejkrásnějších rodinných domků. Třicátá léta, architekt Josef Kranz. Vzadu je později přistavěný hospodářský trakt a taky veliká zahrada. Průčelím je to obrácené do města, jak vidíš, součástí zástavby, ale zahradou už do luk a lesů. Tak pojď, neboj, nedám ti příležitost prokousnout mi druhou ruku.“

Zavedl ji do velkého pokoje, zařízeného zčásti empírovým a zčásti moderním nábytkem, něco mezi obývákem a pracovnou. Kout s křesly a barem a na druhém konci, oddělen jakýmsi orientálním paravánem, stolek s počítačem. Dlouhé, takzvané stuhové okno běželo podél celé stěny a tam, kde stál počítač, bylo ozvláštněno barevnou vitráží. V rohu terárium s velikou želvou (Testudo graeca) a na zdi jediný obraz, Bohdan Lacina.

„Sem vodím návštěvy. Zatím jediný zařízený pokoj. V ostatních místnostech mám jenom skladiště. Vlastně jsem ještě pořádně nevybalil. Jednou nohou ještě pořád v emigraci. Dokonce i postel, co v ní spím, mám narvanou do takové uzounké uličky mezi dvěma skříněma. Klaustrofobik by v ní neusnul.“

„Já jsem klaustrofobik. V uzounké uličce mezi skříněmi bych vylítla z kůže. Jak se jmenuje?“

„Chytrá past. Promiň, ptáš se na želvu. Lacinův obraz je Chytrá past, želva je Valérie. Obraz jsem koupil zároveň s tímhle domem. Byl tím jediným, co tady zůstalo po bývalém majiteli. Udělám kafe a všechno ještě jednou důkladně proberem. Tady máme jistotu, že nás nebude nikdo obtěžovat. Víš, já si teď už myslím, že ani tvé setkání s Lídou nebylo náhodné. Napřed ten výhružný telefonát, pak Lída, načež ten sprostý útok v bulváru. To všechno má, vsadím se, společnýho jmenovatele. Je to zřetězený. Turka, nebo preso?“

„Mohla bych radši tohle?“ a Olga ťukne na láhev slivovice.

„Můžeš, co chceš.“ Otevře láhev, přihraje skleničku a nalije. „Posaď se, omlouvám se, ale napřed musím ještě něco vyřídit. Hned jsem zpátky.“ A rychle se vytratí.

Olga se dívá na zavřené dveře, pak sebere skleničku a jde k Lacinovu obrazu a prohlíží si Chytrou past. A od obrazu k oknu. Ale taky ten panoramatický pohled na Brno vypadá tak trochu jak obraz. A teď zamíří k teráriu s Valérií. Spustí dovnitř ruku a dotkne se želví hlavičky. Hlavička zmizí. „Neboj, ty blbá. Nejsem kuna ani tchoř, nechcu tě sežrat ani pojebat.“

Pak uslyší, jak se vrací Lukáš a pouští kdesi vodu. Umývá si ruce? Ale když vejde, je ještě něčím cítit. A Olze je ten pach nějak hodně povědomý. Ale v té chvíli ještě nepřijde na to čím.

„Budem žalovat ten bulvár, to je jednoduchý, ale co s tím nočním telefonátem?“

„Dvěma telefonáty.“

„Cože?“

„Dvě noci po sobě mi někdo k ránu naservíroval ten ošklivej zvuk.“

„Je ti doufám jasný, že se tě někdo pokouší na několikerý způsob odstrašit. Něco ti řeknu. Moc ti na té publicistice záleží?“

„Vidím, že se mě taky pokoušíš… odradit.“

„Asi jo. Představuju si totiž, že máš někomu posloužit jako výstraha pro šťouravý novináře. Když se ti teď něco stane, bude to jak varování napsaný na vrata: bacha, sem nevstupovat!“

„Ale když půjdu od toho, když se nechám odradit, je to zrovna tak.“

„Ale pendrek, ten odstrašující efekt je pak menší. A hlavně, zůstaneš na živu!“

„Fakt dovedeš povzbudit. Ale neodpověděla jsem ti na otázku. Upřímně řečeno, za těchto okolností mi zas na té publicistice tak nezáleží. Takhle ne. Když jsem viděla vykácenou višňovou alej a to, co zbylo z Mnišího lesa… o tom jsem musela napsat. Ale nechcu si hrát na odvážnou školačku. A vůbec je blbost, abych zrovna já takovéhle téma. Už se vidím, jak odhaluju hnízdo snajprů! Vlastně jsem se na tom měla jen nepatrně podílet. Takhle.“ A Olga ukáže nehet malíčku. „Má to být kolektivní záležitost a bez mé účasti se docela dobře obejdou.“ A sklapne malíček. Ale pak strne. „Počkej, co to bylo?“

„Myslíš tohle? No zaržání. Anebo se taky říká zařehtání.“

„Ale to bylo docela tady! Jako z vedlejší místnosti!“

„Z vedlejší samozřejmě ne. Mám za domem, v tom hospodářském traktu, stáj. Však když jsme sem teď přišli, musel jsem napřed za nimi. Pozdravit se s nimi, zajet jim prsty do hřívy. Oni slyší každé klapnutí dveří v domě a nasral bych je, kdybych hned nepřišel.“

„Aha,“ vzpomněla si, „cítila jsem je. I když jsem hned nevěděla, co cítím. Na koně mám čuch. Když jsem bývala o prázdninách v Mrákotách, dědečkův soused měl takovou kobylku a vždycky mě na ni vysadil a vzal ji na krátkou otěž a pomalu vedl kolem dvora. Ráda bych se vytrhla a letěla o závod. Tak jo, a co tě to napadlo, koně?“

„Když jsem žil jedenáct roků ve Phoenixu, měl jsem tam za městem maličkou farmu. Jen takovouhle.“ A Lukáš ukáže nehet malíčku. „A tak tady mám aspoň dva koníky. Bez nich bych pošel steskem. Ne, vůbec není snadné vrátit se domů.“ A sklapne malíček.

„Směla bych je třeba vidět?“

„Jsou pojízdní. Můžeš na nich letět o závod. Takže už nepij. Špatně by ses držela v sedle.“

31

Ale vyrazili, teprve až se trochu setmělo. A ukázalo se, nejenže se Olga dobře drží v sedle, ale taky kůň ji s potěšením nese. Jen jeho majitele trochu zmátla. Představoval si totiž, že je vytáhne do kopečků a lesíků nad Řečkovicemi, ale Olga měla úplně jiný nápad. A okamžitě se ujala vedení.

„Směl bych vědět, kam jedem? A když tak proboha ne po hlavní třídě!“

Olga totiž zamířila zpátky ke středu města, do Králova Pole. Ale vzala to hezky horem okolo fotbalového stadionu a sportovní haly a pak po Vodově ulici a dolů po Skácelově na Slovanské náměstí. A Lukáš ji chtě nechtě následoval.

Slovanské náměstí už bylo v tuhle hodinu vyprázdněné a těch několik osamělých chodců se po nich překvapeně ohlédlo. Klapot kopýtek a pásy stínů a světel mezi stromy a pouličními lucernami. Olga zamířila k rožáku při vyústění Charvátské ulice.

Na špatně osvětleném domovním štítě reklamní obraz, který už důvěrně známe. Ale od té doby, co jsme ho viděli naposledy, ztratil svou nepochybnou důstojnost, zčásti se oloupal, zčásti vybledl.

Seděli na koních a dívali se na to, co bylo ještě docela nedávno reklamou jakési švýcarské pojišťovny (nápis už skoro nečitelný). Olga pootočila hlavu a podívala se na Lukáše hledícího lhostejně na fresku zobrazující most s uhánějícím vlakem. Samozřejmě že byla hloupost domnívat se, že tahle konfrontace bude k čemu. Byla k ničemu. Lukáš se díval a nedíval a pak už Olze došlo, že se vlastně nedívá vůbec, nýbrž o něčem intenzivně přemýšlí, k něčemu se soustředěně odhodlává.

Až se konečně doodhodlal a sjel z koně, svezl se na zem a na kolena a klečel tam před překvapenou Olgou a svými dočista zaskočenými koňmi. Tohle od něho Stříbrňák ani Plesnivák nečekali.

Lady Carneval vzpřímena v sedle, Lukáš Hampl před ní dole na kolenou a zvětralá freska coby jakýsi falešný oltářní obraz.

Olga si už několik hodin zřetelně uvědomovala, že se tady vlastně opakuje situace, kterou přece už dokonale zná a z které by už mohla skládat maturitu. Když byla předloni na jaře na tom hodně špatně, ujal se jí Silvestr Silvestr. A když jí pak bylo znova zle (a tentokrát zásluhou Silvestrovou), najednou se objevil Filip Bureš a zase se jí ochotně ujal. A teď, když je jí zas mizerně, když ji zas cosi ohrožuje, je tu hle Lukáš Hampl coby ochránce a utěšitel. A vždy stejný v očích žár. Jsem šílená, blesklo Olze hlavou, že z toho zavčas a hodně daleko neuteču. Jsem blbá, blbá, až bučím, bučím! Ale pak už mu pokynula ze sedla Stříbrňáka:

„Vstávej, Lukáši. Přesvědčils mě. Jak se to říká? Jo, už vím: budu tvou ženou.“

Přestože se důkladně osprchovali, byli stále ještě cítit jak staří koňáci, a když si pak připravovali rychlé občerstvení (Olga u plotny vejce na slanině, Lukáš otvíral láhev, a stáli k sobě v malé kuchyňce zády), uslyšela najednou zas zaržání.

„Neskočíš ještě za nimi? Dožadují se tvé přítomnosti.“

„Omyl, lásko. To jsem byl já. Dožaduju se tvojí.“

Lukášova ložnice byla, jak ostatně zavčas upozornil (vzpomeňme si), nacpána uskladněným nábytkem a velkými, dosud neotevřenými bednami a krabicemi. Takže postel byla vsunuta do tak uzounké uličky mezi vysokými skříněmi, až z toho Olga pocítila zlou klaustrofobii a tiše zaklela: „Do prdele!“

„Však ano,“ pravil Lukáš Hampl a něžně si ji otočil.

32

Původní Lukášova představa té svatby byla naprosto komorní, obrazně řečeno: měla to být svatba aranžovaná jen pro „smyčcové kvarteto“ (nevěsta, ženich, dva svědci), a ne pro nějaký mohutný, hlučný „orchestr“ (desítky svatebčanů, kteří se ani navzájem neznají, ale zato už v jistou hodinu do sebe neurvale vrážejí a jdou si, když ne po krcích, tak aspoň po kravatách).

„A co tak někde v dálničním motelu s číšníkem a servírkou co svědky?“ vyzvídala Olga, hledíc ostražitě na Lukáše. Ale ten té narážce očividně nerozuměl a jen cosi zmateně zablekotal. Nakonec se tedy dohodli na kompromisu mezi „kvartetem a orchestrem“ a byla to středně veliká svatba na zahradě za Lukášovým domem. (A ten, kdo mi tenhle příběh vyprávěl – jednoho večera na konci léta 2001 – vylovil teď malou stříbrnou lžičku s dlouhou rukojetí, kterou prý na té svatbě ukradl jako corpus delicti celé té dávné historie. A když jsem si směl lžičku prohlédnout, zase ji rychle spustil do kapsy.)

Ale je tady přece jen cosi, o co bych čtenáře jen nerad připravil, a sice o ten zvláštní rozhovor, který se odehrál v předvečer svatby. Olga se znova vrátila k tomu, co o ní napsali v bulváru, a uvedla věci na pravou míru. Vyprávěla Lukášovi, jak se pět dní co zdravotní sestra starala o tehdejšího komunistického prezidenta a jak se s ním pak už nikdy nesetkala, ale jeho zásluhou vystudovala žurnalistiku a stala se jakýmsi prominentním děckem. Trestem za to pak bylo, že se o ní šíří tyhle vylhané špinavosti o intimitách mezi ní a stařeckým prezidentem. A trestem pak taky bylo, že se octla na seznamu Státní bezpečnosti. A konečně trestem je i to, že se stala lady Carneval, což pak (jak už je dnes přesvědčená) uvedlo do chodu celý sled přízračných událostí.

„Nejlahodnější Olinko, tvá zpověď je jak z těch nádherných starosvětských časů, kdy nevěsty ještě ženichům předkládaly fyziologické doklady panenství. A chtěl jsem ti jen říct, že jsem samozřejmě nikdy nevěřil těm špinavostem, co o tobě psali v bulváru.“

„Ani nevíš, jakou má tohle pro mě cenu,“ usmála se Olga, zahleděna zpytavě na Lukášovo pravé ucho (je větší nebo není větší? časem bude jistě příležitost nenápadně si ho přeměřit, jenže, hrůzo! vždyť já zapomněla, měl Silvestr větší pravé nebo levé ucho?). „Ani nevíš,“ opakovala, „ale teď jsi zas na řadě ty. Třeba je zde něco zvláštního, podivného, neobvyklého, obskurního, co bys mi chtěl říct. Anebo možná nechtěl, ale možná měl. A třeba je teď právě nejvyšší čas to vyklopit. Jak dlouho to chceš odkládat?“

Ale Lukáš to pochopil jako vtip a taky na to tak reagoval.

33

Plynuly měsíce a Olga ještě dlouho žila v jakémsi vyčkávavém napětí, ve stále znova se vynořujících a zas mizejících pochybách. Ale nakonec pustila svůj byt na kraji Žabovřesk a přestěhovala se do Hamplovy řečkovické vily a zvolna přivykala novému způsobu života. Klidnému, nevzrušivému, samozřejmému.

Lukáš ji přesvědčoval, aby nechala té nádeničiny v nakladatelství, protože on ji samozřejmě uživí (v chytrých zahraničních akciích jeho majetek stále víc bobtnal). Bránila se, že to nikdy za nádeničinu nepovažovala a že ji ta práce těší.

Do nakladatelství přišel pak dopis z týdeníku Květy. Psali, že je jim velice líto, že před časem vůbec nereagovala na jejich nabídku, a že pokud tedy nemá zájem o ten pravidelný sloupek, ať si sama navrhne, jakou publicistiku by pro ně chtěla dělat. Protože jejich zájem trvá. „Tak to zkus a uvidíme,“ pobídl ji Lukáš.

Napsala tedy fejetonistickou procházku krajem lišky Bystroušky a sama to jela nafotit. A podepsala se jako Olga Hamplová. A pod tím jménem to taky vyšlo, jen nepatrně zkrácené. A s jejími fotografiemi zákoutí při řece Svitavě. Teprve mnohem později se dozvěděla, že za tím byla intervence nějakého Lukášova vlivného známého, který se zas dobře znal s redaktory Květů. To Olgu sice naštvalo (už před časem se zařekla, že už nepřistoupí na žádnou protekci), ale to už pravidelně přispívala k velké spokojenosti redakce i čtenářů.

Když nakladatelství ULMUS zpracovávalo v součinnosti s Památkovým ústavem Velkou encyklopedii českých a moravskoslezských zámků, čerpala Olga z nakladatelských materiálů, ale kromě toho se vždycky na každý z těch hradů a zámků rozjela, promluvila s kastelánem, případně i s budoucím šlechtickým restituentem, a navíc vyšťourala nějakého toho hradního raráška, zazděnou komornou, ohnivého mnicha, anebo aspoň otisk pekelníkova kopýtka na stropě zámecké ložnice. A uměla to napsat tak, že po tom týdnu, co vyšly Květy s další částí Olžina Světa za cimbuřím, fantasticky stoupla návštěvnost v příslušném zámeckém či hradním objektu.

Lukáš byl teď už nejen ředitelem, ale i vlastníkem nakladatelství. Nejenže si ho celé od původního majitele odkoupil, ale ještě ho rozšířil a pořídil si k němu velký knižní dům a v čase, který všichni považovali za krajně nepříznivý nakladatelskému podnikání, zdatně prosperoval. Na co sáhl, to se mu vyvedlo, a měl už vše, co chtěl, až na jednu maličkost.

„Něco ti svěřím,“ přiznal se Lukáš, „chtěl bych mít syna. Myslím, že už na to v šestapadesáti mám nárok.“

„Chtít není mít,“ upozornila Olga. „Na tom se musí, chlapče, intenzivně fachčit.“ A tak Lukáš kromě nočních nasadil i dopolední a odpolední směny, až se mu srdce třepetalo v hrudi jak motýl ve sklenici (Tak dost, Luko, tohle je sebevražedná jízda, vyletíš ze zatáčky a rozsekáš se!), trojsměnný provoz už není v šestapadesáti žádná sranda. Ale dočkal se sladké odměny, když jednoho dne Olga řekla: „Kdo se pilně naskáče, ten má za to koláče.“

„Néé, fakt?!?“ zaradoval se Hampl a rozběhl se do stáje a osedlal Stříbrňáka a vyrazil s ním do kopečků za Řečkovicemi, a kudy jezdil, tudy vykřikoval: „Hajdaláci, budu mít syna!!!“ A když se vrátil, osedlal ještě Plesniváka, aby mu to nepřišlo líto, a taky s ním vypálil do kopečků za městem.

Narození syna udělalo přítrž Olžinu publicistickému boomu a ukázalo se, že ze dne na den dokáže změnit způsob života: její veškerý zájem se teď upnul k rodině.

A zase ubíhaly měsíce, stmívala se a rozetmívala obloha a stromy shazovaly listí a zase se jím odívaly, až devadesátá léta dospěla do své poloviny.

Olga držela Oldříška v náručí (ještě jsem ani neřekl, že ho pojmenovali po velkém moravském básníkovi) a seděla s ním u počítače, o který už jevil poťouchlý zájem, když přijel Lukáš z práce navýsost rozezlený. A přečetl jim z novin kratičkou zprávu, že Grebeníčkovi, bývalému estébáckému dozorci, který v padesátých letech týral a mučil politické vězně, se daří unikat spravedlnosti a jeho syn už zas veřejně káže tu zločineckou ideologii. „A rozčiluje to pouze nás, bývalé emigranty a politické vězně!“

Pak se uklidnil tím, že vyfotografoval Olgu, jak drží Oldříška u počítače a ten zatíná potutelné prstíky do klávesnice.

„Octli jsme se v tom nejpodivnějším světě. Za chvíli si budou i naše předškolní děti hrát s computery, ale ta všivácká minulost nás pořád ještě drží pod krkem…“ A pak to šel ještě požalovat Stříbrňákovi a Plesnivákovi.

Olga si už zase nacházela čas na svou publicistiku. Psala teď do Květů a Vlasty krátké fejetony o radostech a strastech s dětmi, domácími zvířaty a domácími spotřebiči. A taky o Stříbrňákovi a Plesnivákovi.

34

Příběh o lady Carneval mám, jak jsem už zmínil, z druhé ruky. Kdosi mi ho vyprávěl.

To bylo takhle.

Někdy na konci léta 2001 jsem byl pozván na velký raut u příležitosti nějaké společenské události, a přestože jsem nepřítelem takových akcí, tentokrát jsem se tam vypravil, abych nakonec skončil na jakémsi bočním schodišti, kam jsem se, já mrcha introvertní, utekl před běsněním rautuchtivých. Seděl jsem tam chvíli na běhounem potažených schodech a naslouchal tomu vzdálenému hluku jak přes nějakou izolační zástěnu, a když už jsem se zas začal pomalu zvedat, anebo aspoň pomýšlet na to, že se zas zvednu, kdosi přisedl.

Ukažte mi spisovatele, kterému se tohle nestalo. Když nějaký čas píšete povídky a romány, a dokonce vám je vydávají, nakonec vždycky přisedne někdo, kdo má pro vás ten pravý a úžasný příběh, co rozhodně musíte napsat.

Ale tentokrát to bylo k mému překvapení naprosto jinak. Ten příběh, ten opravdický a skutečný příběh, kterému jsem tam na schodech naslouchal, byl tak zvláštní a poutavý, že jsem si vlastně ani neuvědomil, jak dlouho tam sedíme. (Nu, proseděli jsme tam celý ten dlouhý letní večer a jen v kratičkých pauzách jsem zas uslyšel kolísavý tón toho nekončícího rautu.) A zaujal mě už začátek příběhu. Navázal totiž na to, co jsem se na začátku osmdesátých let dověděl o brněnské operaci komunistického prezidenta Gustáva Husáka. A jen občas jsem vyprávění přerušil otázkami. A jen někdy se to vyprávění změnilo v rozhovor.

JÁ: Chtěl bych si něco ujasnit. Na podzim 1990 se z jejího života vytratil Filip Bureš a až do sblížení s Lukášem Hamplem žila Olga sama. To je srozumitelné, to dokážu pochopit. To zlé zřetězení zlých náhod, či co to bylo, ji naučilo ostražitosti. Ale jak to, že taková houževnatá a cílevědomá bytost, ten sebevědomý a paličatý boží tvor se nechal manipulovat nějakýma mužskýma? Vláčet a manipulovat…

ON: Olga to tak neviděla. Co si budem povídat, nechtěla to tak vidět. Ten sebevědomý a paličatý tvor měl holt svou slabou stránku. Ale vy říkáte zlé zřetězení zlých náhod? A opravdu si myslíte, že to byly náhody? Z toho, jak to vyprávím, to fakt vypadá jen jako náhody? Ale teď bych se potřeboval ještě na okamžik vrátit zpátky, ještě do časů, kdy Olga byla tím dobrovolným vězněm na soběšické farmě. Jak jsem už tady myslím taky řekl, nestávalo se příliš často, aby Silvestr pozval Olgu do města, na vernisáž nějaké výstavy anebo někam do divadla. Ale někdy se to přece jenom stalo. A to pak zakončili tu výpravu ještě nějakou dobrou večeří. A tak se jednou pozdě večer, vlastně už tak trochu v noci, vraceli z hotelu Continental. Správně, bylo to po vernisáži té velké surrealistické retrospektivy v Domě umění.

JÁ: Počkejte, neutíkejte s tím tak. Co si dali k večeři v tom Continentalu? Takovým detailům přikládám dost velkou důležitost.

ON: A musíte přiznat, že vás o ty detaily neokrádám. Ale teď zrovna… moment, zkusím si vzpomenout. (Pauza.) Mám to! Pstruha na rožni a modrýho portugala!

JÁ: Prr, nespletl jste se? Nepije se tak náhodou k rybám bílé víno?

ON: Až to budete psát, tak si tam dejte, co chcete. Já tvrdím, že pili k pstruhovi modrýho portugala. A když pak šli z hotelu noční Kotlářskou ulicí, upozornil Silvestr Olgu na jeden z těch solidních předválečných činžáků, co jich tam je, jak víte, jak naseto. Však tenhle byl ozvláštněn tím, že zářil do noci velikým zastřešeným a zaskleným balkonem, zimní zahradou. A Olgu taky okamžitě napadlo, že ten zasklený balkon je rozsvícenej jak nějaká výkladní skříň ráje a že takhle by si taky představovala visutou zahradu Semiramidinu. A stála tam se zakloněnou hlavou a ten fantastický noční šperk ji přikoval k dlažbě, až do ní Silvestr musel drbnout. Ale následující události pak nadlouho zasunuly zimní zahradu do roztržitého zapomnění a znova se vynořila až o mnoho let později.

JÁ: Smím hádat? Až v druhé polovině devadesátých let?

ON: Nevím, jak jste na to přišel, ale trefa. To už byly jejímu synovi Oldříškovi tři nebo čtyři roky a jako Olga Hamplová psala fejetony do Vlasty a Květů a nakladatelství ULMUS připravovalo několikadílnou Velkou zahradnickou encyklopedii. „Možná že bych o něčem věděla,“ nabídla Lukášovi. A zašla si tedy na Kotlářskou ulici a snadno našla ten dům. Ale tentokrát to bylo za bílého dne. A taky měla štěstí, protože do domu právě vcházela nějaká mamina s kočárkem a ještě jedním děckem v náručí. A jak ta mamina chtěla odemknout, spadl jí klíč na chodník a Olga mohla přiskočit, podat klíč a ještě jí přidržet dveře. A pak už taky vklouzla dovnitř. A když jí mamina poděkovala a zamířila s kočárkem do kočárkárny, Olga se už čiperně rozběhla do schodů. Jak si spočítala, velký zasklený balkon by měl být ve třetím poschodí. Ale tam na ni čekaly dva byty: dveře vpravo a dveře vlevo. Za jedněmi bydlel nějaký Ctibor Šílený.

JÁ: Skutečně Ctibor Šílený?

ON: Můžete si ho samozřejmě zas nějak přejmenovat, to už je na vás. A v bytě naproti Blanca Nives Icaza.

JÁ: Španělka?

ON: Nepředbíhejme, hned se dovíte. Olga bez váhání přisoudila zimní zahradu Blance Nives, a ne Ctiboru Šílenému. A nemýlila se. A byla připravena na všechno, jenom ne na tu fantastickou vstřícnost, jež jí byla okamžitě vyjevena. Snad se i tak trochu bála, že se setká s cizinkou, která nebude znát ani slova česky, ani slova německy. A Olinčina angličtina nebyla ještě k ničemu. Ale Blanca Nives Icaza ji přivítala češtinou jen lehounce ochucenou vůněmi Karibského moře.

JÁ: Takže Kubánka? Čeština lehounce ochucená vůněmi Karibského moře… to není špatný.

ON: Olga se pokouší hned na prahu něco vysvětlit, ale je postrkována dále, protože se nesluší mluvit ve dveřích, tam se člověk vybavuje leda tak s podomními obchodníky, obtížnými pojišťováky a jehovisty, kdežto Olga je přece vítaný host, na jehož bohumilou přítomnost už tady čeká celé společenství pohodlných židlí a křesel. Takže se nemůže ubránit pocitu, že byla očekávána. Ale to už je ponořena do Blančiny pohostinnosti jak do huňatého rukávníku.

JÁ: Směl bych vědět, kam chodíte na ta přirovnání?

ON: A teprve teď dostane Olga šanci vysvětlit, proč přišla: Můj muž je majitelem nakladatelství ULMUS, které se soustřeďuje především na oborové encyklopedie. Ale nechceme jen kopírovat zahraniční publikace, nýbrž máme ctižádost plout takříkajíc vlastními vodami a dostat tam věci, které nejsou běžně k mání. A právě jsme zahájili práci na Velké zahradnické encyklopedii a jsem si jista, že vaše zimní zahrada tam určitě patří. Takže když budete souhlasit, uzavřeme s vámi smlouvu a pošleme vám sem fotografa. Ale Blanca Nives reaguje okamžitě odmítavým gestem. Nezlobte se, ale fotografa prosím ne! Vás kdykoliv moc ráda uvidím, vy jste miláček, ale do encyklopedie prosím ne! Rozumím, říká Olga, trochu tím přece jenom zaskočena, zapomeňme na to, nikdo vás nepřijde obtěžovat. A Blanca se mile usměje a připraví zelený čaj, ale přidá k tomu i zelený likér a do zimní zahrady přenese stolek a dva taburety. Teď by bylo asi dobré popsat tu zimní zahradu. Ale jestli budete ten román psát, tohle si musíte obstarat sám, protože já o zimních zahradách nic nevím. Snad jen že se jim taky říká zelený salon a mohly být napojeny na obytné prostory.

Ale nemám tušení, jaké rostliny se tam pěstují. Vegetace není moje silná stránka.

JÁ: Jak to, že to chvílemi povídáte se všemi popisnými detaily a pak zas najednou něco vůbec nevíte?

ON: Asi je to tak, že jsem byl lady Carneval někdy poněkud blíž a pak zas poněkud dál.

JÁ: A smím teď zas hádat, kým jste byl v životě lady Carneval?

ON: Ne, to je zbytečný. Já v tom románě nechci být! Se mnou tam nepočítejte! Nemám ctižádost být románovou postavou. Kde jsme skončili? Vidíte, teď jste mě rozčílil…

JÁ: Skončili jsme ve chvíli, kdy se Olga s Blankou Nives usadily na taburetech v zimní zahradě, tedy v zeleném salonu, a pijí tam zelený likér a zelený čaj.

ON: A pak Blanca řekne cosi španělsky.

JÁ: Například?

ON: Například: No crece en los árboles pero sacude las ramas, se cubre de pelaje pero está desnudo.

JÁ: A dokázal byste to opakovat?

ON: Proč ne? No crece en los árboles pero sacude las ramas…

JÁ: Stačí, dost. Co to znamená?

ON: Neroste to na stromě, a přece to otřásá větvemi, obrůstá to srstí, a přece je to nahé.

JÁ: Cože, přesně tohle že řekne? Zajímavé. A dál?

ON: Dál už mluví česky. Řekne: Víte, paní redaktorko, moje maminka byla tanečnicí ve slováckém folklorním souboru. A ten nějaký čas pobýval na Kubě. Tenkrát, na počátku šedesátých let, se dělaly takové výměnné folklorní akce mezi Prahou a Havanou. A maminka se tam zamilovala do exotické květeny a do mořských svítání a taky do kubánské hudby a tanců, ale především do Pedra Césara Icazy. A pak ještě řekne: Maminka s tatínkem tam dodnes žijí v Pinar del Rio, ale mně chtěli zajistit šťastnější život, a tak mě nakonec dostali sem. A tuhle zahradu jsem si pořídila jako takový snový most do mého dětství v Pinar del Rio. Dlouho jsem hledala tenhle byt s proskleným balkonem a namáhavě jsem ho získávala. A to jsem ještě nevěděla vůbec nic o tom, jak se zakládají zimní zahrady. Tady se už tomu jaksi neholduje. Musela jsem si pro zkušenosti zajet do Holandska. A nakonec řekne: Představte si, že tady v létě mám i motýly. Celou eskadru motýlů. Tady takhle nad hlavami. A udělá dlaněmi poletující motýly. Ale v zimě bohužel ne, roční cyklus se mi zas tak docela nepodařilo oblafnout. A tak zde mám aspoň něco, čemu říkám hmyzí oratorium. A Blanca Nives Icaza sáhne na stolek po bakelitové krabičce dálkového ovládání a od stropu zazní bzučení, pískání a cosi jako drnčení napjaté tětivy. Promiňte, omlouvá se pak, to jsem nechtěla, nevěděla jsem, že jste na hmyzí zpěv alergická. Olze na tváři naskákaly skvrny podobné starořímským mincím. Ale když na stropě zmlkne to, čemu Blanca Nives říká hmyzí oratorium, mince zas chválabohu rychle vyblédají. A pak obě chvíli mlčí a dívají se přes zářivou barevnou clonu z listí a květů do podzimní pošmourné ulice. Právě tam chodci otvírají deštníky a projíždějící auta rozstřikují bláto. A malá holčička, co běží přes ulici, má už rukavičky a válenky! V zimní zahradě je však ovzduší imitující blízkost Golfského proudu. Tak nějak je na západním pobřeží Kuby. Ale jestli to, pane Kratochvile, budete chtít napsat, neobejdete se bez znalosti kubánské flóry. Protože tu v té zimní zahradě čekejte. Nejlepší by bylo navštívit v té věci nějakýho velkokapacitního zahradníka. Když si u něho koupíte nějakej tavolník nebo brslen, určitě vám jako bonus přidá i popis zimní zahrady.

JÁ: Nějak si už poradím. Jestli to teda vůbec budu psát. Pokračujte prosím. Vraťme se k Olze a Blance Nives.

ON: Sedí tam a pořád pijí zelený čaj a zelený likér, když se najednou Olga zeptá: Můžu? A jde k obrázku, který tam visí mezi oleandry nebo čím. Muž a žena s malou holčičkou na břehu moře. A hned je jasné, že to děvčátko je Blanca Nives a ten vousáč, ten barbudos, je zajisté Pedro César a ta krásná dáma, to bude zase Blančina matka, folklorní tanečnice ze Slovácka. Jenže její jméno Blanca zatím vůbec nevyslovila. Jak se jmenovala ta slovácká tanečnice? A Olga se otočí a chce se zeptat, ale Blanca si položí prst na rty a naznačí Olze, aby pokračovala v obhlídce. A tak Olga obejde nějaký hustý a vysoký keř a uvidí další obrázek. Zase muž a žena s malou holčičkou na pozadí moře. Ale tentokrát je to snímáno z většího odstupu, takže muž, žena a holčička se zmenšili, zato moře je v mnohem širším záběru. A Olga se zas ohlédne, ale Blanca stále má levou ruku na rtech a pravou naznačuje, aby šla dál. A na skleněné stěně zimní zahrady je zarámován třetí obrázek: zase totéž, ale z ještě většího odstupu, takže kubánská rodinka je už stěží rozeznatelná a moře je už veliké, převeliké a na pravé straně cosi jako pilíř. A už je to tady, čtvrtý snímek: dvěma pilíři se o dva břehy opírá dlouhý železniční most klenoucí se nad chobotem mořského zálivu. A z kubánské rodinky už jen mravenečci u paty pilíře…

JÁ: Dost, zastavte, budu zas hádat! A po tom mostě nad chobotem mořského zálivu uhání vlak a z oken salonního kupé povlávají záclony…

ON: Olga se prudce otočí. Ale Blanca Nives tam pořád ještě sedí s prstem na rtech. A Olga teď rychle a bez rozloučení odchází. A v tom spěchu převrhne stolek. Zelená karafa leží na zemi a vytéká z ní zelený likér.

JÁ: Aha. Fajn. Skoro bych tomu zatleskal. Až na to, že ten viadukt nad chobotem mořského zálivu je v našem případě trochu, abych použil vašeho oblíbeného pojmu, nesrozumitelná ikona. Nebo ne? Dejme tomu, že nějaké švýcarské pojišťovně může posloužit jako taková tradiční symbolika jistot – pevný most nad tříští vln a spolehlivý a pohodlný vlak, který bezpečně a zavčas dojede k cíli. Ale proč opakovaně v životě Olgy Abelové?

ON: Tak jo. Ale opravdu jen pro vaše potěšení se pokusím o jakýsi výklad. (Pauza.) Když se Olga snaží odvyprávět napřed Silvestru Silvestrovi a pak Filipu Burešovi a pak ještě Lukáši Hamplovi, co ji to vlastně postihlo, to své zlé zřetězení zlých náhod, jak jste to nazval, je si nakonec vědoma toho, že se jí vůbec nedaří říct to podstatné. Srostlo to s jejím životem a teď už to nejde odtrhnout. A proto ani pojmenovat. Není z toho cesty ven. Však co je to podstatné? Ale o tom je přece ten obraz se železničním viaduktem! Vlak uhání, záclony vlají, ale kouř přece, vzpomeňte si, stoupá rovně vzhůru! Čili zásah do přirozených zákonitostí! Kdesi se stalo cosi nenapravitelného. (A vida, v tomtéž obraze zároveň pojišťovácké jistoty i existenciální propasti!) Ale taky s tím Olinčiným světem se možná stalo něco nesrozumitelného a nenapravitelného. Kdy, jak, proč? Tak to si netroufám vědět. Ale je to s ní teď neoddělitelné srostlé. A není z toho cesty ven. Už rozumíte? Srostlé… (Pauza.) Ale to zas neberte moc vážně. To je jen takový můj výklad. Klidně by se dal vymyslet docela jinej.

35

V červnu 1997 se rozhodli zakočovat si po vlastech českých, nebo jak se už tenkrát říkalo, po české kotlině. Lukáš už před časem pořídil k tomu účelu kočár, no řekněme dostavník (koupil ho na inzerát v nevalném stavu a spikl se s mnoha řemeslníky, než ho dal dohromady), a tak naložili vše potřebné a místo autem vyrazili se Stříbrňákem a Plesnivákem po cestách plných výmolů a svízelů, protože zatímco všechno je vybaveno pro motoristy – dálnice, čerpací stanice, rychloopravny, rychloobčerstvovny, motely a motoresty – s kočáry se už v tomhle světě nepočítá. A přitom jen za koňskými zadky můžete opravdu vychutnat proměny počasí i krajiny a jen z kozlíku uvidíte na cestách večernici, jíž se kdysi říkalo smetánka či zvířetnice.

Jeli po okresních cestách, z nichž dálnice odčerpaly ten nejzlověstnější proud frekvence, však když se setmělo, uviděli vždycky někde na obzoru tím dálničním korytem nepřetržitě protékající světelné chcánky, nikam nespěchali, a když je něco zaujalo, mohli okamžitě zastavit, a nejen na kraji pole za jitra, jehož červánky se marnivě zrcadlily ve vlčích mácích, a nejen v poledne na kopci nad vesnicí, rozptýlenou dole jak rohaté stádo, ale taky večer u kapličky, v níž visel hlavou dolů z kůže stažený Kristus, a v noci u dlouhé řady úlů zuřivě vyplivujících mračna hořících včel a znovu za šírání mezi rozvěšenými prostěradly mlh, ale největší radost z toho putování měl Oldříšek, dovednosti, jichž se doma dopracovával jen krůček za krůčkem, tady propukly naplno, byl najednou vším, bobrem, medvědem, srncem, vydrou, štikou, zajícem a museli ho chytat do pastí, na udici, do sítí, do želez, a když pak večer seděli u ohně, překvapeně naslouchali, jak se rozpovídal, jak mluvil závratně rychle a šlapal si na jazýček a kousíčky vět do zblbnutí opakoval a pak se v tom zamotal a dočista zapomněl, co vůbec chce říct, ale žvanil dál a nepřetržitě, takže bylo možné ten jeho řečnický výkon nazvat přednáškou.

A pak se už zas pomalu, oblouky a odbočkami, začali vracet domů. Všichni tři usazeni na kozlíku, Oldříšek uprostřed, a když si Lukáš slavnostně zapaloval cigáro či vlastně takový malý doutníček (byl sváteční kuřák), svěřil v tu chvíli opratě Oldříškovi: „Teď už nás povezeš ty, kamaráde.“

„Přece nemůžeš jen tak odejít a nic mi nevysvětlit. Čím jsem ti ublížil?“

„Ničím, Lukáši. Jestli to smím v tuhle chvíli tak říct, byla jsem s tebou šťastná, poprvé v životě opravdu šťastná. Ale teď musím jít. Oldříšek už mluví a běhá, a tak mě můžete na nějaký čas postrádat. Slibuju, že udělám, co bude v mých silách, abych se zas mohla vrátit. Ale teď ti nic nedokážu vysvětlit. Vezmu si z našeho konta něco na cestu, fajn?“

Lukáš Hampl do poslední chvíle nevěřil, že to myslí vážně. A když pak odešla, byl přesvědčen, že se už po pár týdnech vrátí. A trvalo měsíce a pak léta, dlouhá, bolestivá léta, než pochopil, že čeká marně.

36

Někdo zaklepal na dveře, na nichž viselo výstražné Neklepejte!, a sestřička (Marta Klímová) šla nahlédnout do čekárny a vrátila se a chtěla něco říct, ale primář (Ludvík Nebesář) právě telefonoval a zvedl proti ní otevřenou dlaň, aby ho teď nerušila, a pokračoval do mobilu:

„… uvolníš chrupavku nahoře a vpředu od měkkých částí nosního hřbetu a od kolumely… neříkám to moc rychle?… a teď pozor, v zadní části si ji pak uvolníš tak, že si z ní vykrouhneš v místě vybočení anebo nějak prostě těsně před ním svislý proužek chrupavky šířky, no asi tři milimetry, však to sám uvidíš, ale musíš přitom zachovat perichondrium a chrupavku a sliznici jedné strany… jasný?… mám to ještě zopakovat?… a teď uvolnění dokončíš protnutím sliznice, perichondria a chrupavky při nosní bázi… ale zase pozor, nesmíš přitom porušit sliznici druhé strany… takže teď máš situaci takovou, že původně vybočená část chrupavky zůstává zavěšena na mukoperichondriu jedné strany… ale, ale, a co sis myslel?… a teprve teď ji můžeš úspěšně reponovat do správného postavení, ve kterém je zajištěna pomocí gumových drénů, zavedených do obou nosních dutin… a máš to, protože ty drény zároveň slouží jako dlahy a současně umožňují dýchání nosem… a finis coronat opus… jdeš zítra do aťasu k tomu malíři Zábranskýmu?… je čtvrtek, že… počkej, teď ne, mám tady pacienta… měj se.“

A Nebesář odloží mobil, ale ještě pořád drží proti sestřičce rozevřenou dlaň a teď kývne na pacienta a posadí se k počítači a občas zvedne hlavu a na něco se pacienta ptá a pak mu vytiskne lísteček s informacemi k chystané operaci žlučníku. Pacient odkráčí a teprve teď dostane sestřička příležitost oznámit, že tam čeká inženýr Čermák.

„Svatá lady Diano,“ sténá primář, „oni nechajou čekat náměstka primátora!“ Sestřička se rozběhne otevřít dveře do čekárny a primář jde vstříc inženýru Zbyňku Čermákovi, který právě vklouzl do velkých bílých návleků.

„Promiň, měl jsem tady komplikovanýho pacienta. Počkej, cože, ty zítra letíš na Krétu? Moc se omlouvám, takhle to zas nespěchalo. Nemůžu tě přece zdržovat.“

„Kdyby to nešlo, nepřišel bych. A na Krétu neletím, letím do Atén. Na Krétu se pak plavíme. A vůbec nespěchám. Mám už sbaleno. Teď bych se doma jen zmítal v cestovní horečce.“

„Marto,“ ptá se primář sestřičky, „cože jsme to chtěli sem do předsíňky?“

„Nějakou reprodukci Gogha.“

„A kdybyste nesehnala Gogha, tak třeba nějaký ty Monetovy Lekníny, ne? Však vy si poradíte. A ještě bych vás poprosil, kdybyste to taky hned zanesla paspartovat.“

Primář vyplachuje skleničky. „Už jsem dlouho neviděl Zdenu. Pošli ji pak za mnou. Až se vrátíte. Kdy byla naposledy na kontrole a ke komu teď chodí?“

„Upřímně řečeno, nevím. Před rokem jsme se rozešli. Do Řecka letím… no s jinou.“

Primář zaváhal. Tím přece vznikla jakási potíž. Před dvěma roky zachránil složitou operací život jeho ženě. Ale když se s ní teď Zbyněk rozešel, ztratil případný závazek na své naléhavosti. Nebo snad ne? Vždyť to, co teď po něm bude chtít, není žádná sranda, nýbrž určitě obtížná, komplikovaná záležitost, nebo jak to nazvat. Má vůbec pokračovat?

„Podívej, Zbyňku, je to taková dost divná věc. A vlastně nevím, jestli…“

„Kdybych ti nechtěl pomoct, nebyl bych tady. Ať je to cokoliv, vždycky se něco vymyslí. Běžím sem, spěchám sem, abych ti zas já mohl být užitečný.“

„Vážím si toho, nikdy jsem o tobě nepochyboval, ale až se dozvíš, co po tobě chci, do čeho bych tě rád namočil…“

„Ludvíku, tak sem s tím! Nedělej to zas tak napínavý.“

„Totiž nejde o mě, vůbec nejde o mě.“

A náměstek se překvapeně dívá na Nebesáře, jak se teď zvedá a neklidně krouží po místnosti. A jak to při tom kroužení začíná z něho lízt jak z chlupatý deky:

„Něco hodně podivnýho… Někdo by možná řekl fantastickýho… Ale já bych to tak nenazval… Víš, v týhle profesi mám tu hranici mezi skutečným a fantastickým trochu posunutou… A přesto i já… Ale nic… Tak dobře. Poslouchej. Máme tady velkou fluktuaci uklízeček, protože práce v takovým nemocničním komplexu, jako je Svatá Anna, kde jsou dva nový pavilony, ale jinak samý prastarý budovy s chodbami, v kterých ti těsně nad hlavou běží desítky všelijakých trubek zabalených do izolace ze skelných vláken a kde to chvílemi připomíná podzemní kryt a chvílemi zpustošený klášter a nemocniční pokoje jsou jak… no radši nic o nemocničních pokojích… Prostě uklízečky nám utíkají. Ale tentokrát se nám na inzerát přihlásila úplně senzační ženská. Pracovitá, spolehlivá, nenáročná, přímo poklad. Pak se zjistilo, že je použitelná i jako zdravotní sestra. Má nepochybně zdravotnické vzdělání a nejen to, taky jakousi přirozenou výbavu, něco, co se obtížně pojmenovává. A pak se to ještě stalo s tím Mexičanem. Přebíhal ulici a srazila ho tramvaj. Zrovna před naší nemocnicí. Jenže ten Mexikánec neuměl česky ani anglicky a nikdo z nás zase španělsky. Ale ta ženská byla náhodou u toho a zareagovala na jeho španělštinu. Zřejmě zcestovala kus světa a užila si svoje. Mluví německy, anglicky, španělsky, inteligentní, vzdělaná, prostě osobnost. Ale je tady bohužel taky jedna zlá svízel. Ona totiž neví, kdo je. Nejenže nemá žádný doklady, naprosto nic, ale navíc trpí posttraumatickou, nebo možná spíš psychogenní amnézií. Tím chci říct, že se jí něco stalo, snad úraz, snad psychický šok, těch možností je ale spousta, prostě cosi, co jí vymazalo paměť. Pamatuje si jen ten poslední měsíc, kdy se tady v Brně protloukala jako bezdomovec, než se ozvala na ten náš inzerát. Ale co bylo před tím měsícem, jako by někdo čistým chirurgickým řezem… Z celýho života jí zřejmě zůstaly všechny dovednosti a znalosti, co si kdy osvojila, všechno, co se kdy naučila, ale představ si, že vůbec žádný zážitky. Docela nic. Jako by předtím vůbec nežila. Mezi náma, lidi ztrácejí paměť častěji než deštníky, klíče, peněženky, ale přitom vždycky mají nějaký příbuzný, k někomu patří, takže i když třeba zároveň ztratí i doklady, není to zas taková potíž identifikovat je. Ale tahle jako by spadla z nebe. Všeho se můžem jen dohadovat. A to nám působí děsný potíže. Bydlí teď tady na ubytovně pro zdravotní personál, na jednom pokoji se dvěma dalšími nemocničními sestrami, a dostává jakýsi plat. Ale abychom ji mohli ubytovat a platit, museli jsme se dopustit všelijakých podvodů, to je ti snad jasný. Vždyť ona existuje-neexistuje. A kdyby to zrovna nebylo tak fantastický lidský stvoření, už by se na to všichni dávno vyprdli. A skončila by někde na psychiatrii a nebyly by problémy. Ale to bys ji musel trochu znát, Zbyňku. Všichni ji tady mají rádi. Beze jména, bez totožnosti, bez paměti, vlastně nikdo, nicka, protože jí něco sežralo minulost, něco jí sežralo její životní příběh, ale její duši ne, jestli rozumíš, co tím chci říct. Vždyť ona nic nevzdává, ta obrovská vitalita, co v ní je, jako by tu měla nějaký úkol, poslání či co. A na její tváři je znát, až příliš znát, že prošla něčím zlým, ale z toho se ti najednou rozsvítí takovou… no takovou nezřenou krásou… Počkej, počkej, kamaráde,“ a primář Nebesář se zastaví a namíří na náměstka ukazováčkem, „ty si teď myslíš, že s ní spím, že je to moje souložnice. Ale tak to vůbec není. Ona je v těchhle věcech naprosto nepřístupná. Jako by byla zamknutá na devatero zámků…“

„Ale Ludvíku, nic takového mě ani nenapadlo. Pokračuj, prosím. Vždyť paměť se přece vrací, ne? To se snad dá léčit, ne?“

„Když známe příčinu, tak snad. Říkám snad. Paměť se samozřejmě může taky vrátit sama a zničehonic. Ale to jen v hollywoodských filmech.“

Náměstek otáčel hlavou za primářem zvolna kroužícím po místnosti, a když bylo třeba, tak i trochu pootočil židlí, na níž seděl. „Jestli tomu správně rozumím, tak pro ni potřebujete nějakou novou identitu, je to tak? Teda to, co se například dává svědkům v procesech s mafií. Potřebujete pro ni novou totožnost, nový životní příběh. A proto ses obrátil na mě, na magistrát. Ale teď mě napadá, že to může být taky nebezpečný. Co když dáme novou identitu někomu… no nějaký teroristce. Sám říkals, jako by tu měla nějaké poslání, nějaký úkol, že? A ta její španělština…“

„To myslíš, že ji jako Fidel Castro poslal připravit atentát na Václava Havla?“

„No já bych to zas tak nezlehčoval. Žijeme přece ve věku terorismu.“

„Promiň, Zbyňku, a nezlob se, Zbyňku, vždyť říkáš blbosti. Kdyby sem někdo poslal teroristku, naopak by ji vybavil pečlivě vyrobenými dokumenty, pozorně by jí vybral jméno a důvěryhodný příběh, aby to nikde nedrhlo, že.“

I náměstek se teď zvedá ze židle a taky začíná – roztomilým kachním krokem v těch velkých bílých návlecích – kroužit po ordinaci. A oba teď – popravdě trochu stísněni nábytkem – vytvářejí kruhy, které se proti sobě otáčejí (vnitřní kruh primářův, vnější kruh náměstkův), a míjejíce se, vždycky se okamžik pozastaví, ale vzápětí už zas strženi tím krouživým pohybem, jako by snad byli mobilním planetárním modelem z nějaké fiktivní sluneční soustavy. A přitom spolu stále mluví, rýpají se v detailech primářova nápadu.

„Dobře, novou identitu. Já to ovšem vidím tak, že vzhledem k tomu, že se přece jenom nedá úplně vyloučit, že se jí paměť třeba zas vrátí, šlo by spíš jenom, šlo by vlastně jenom o zapůjčení nějaké totožnosti a nějakého jména. Ale pak by ovšem – jak už se to tak při půjčkách praktikuje – musel někdo dělat ručitele.“

„To bych myslím zastal,“ kývl primář. „A brněnský magistrát by pak z půjčené totožnosti mohl pobírat úroky. Jak už to tak u půjček chodí.“

„Fajn, smysl pro humor nám do začátků nechybí. Nazvěme tedy tu akci krycím jménem třeba akce bourec morušový. A teď je, Ludvíku, na mně, teď je na Zbyňkovi, aby něco vymyslel. Tohle je hodně nestandardní záležitost a musím počítat s tím, že narazím na magistrátu na naprostý nepochopení.“

„Bombyx mori,“ usmál se primář Nebesář.

„Pardon, teď ti nerozumím,“ zastavil se náměstek a zůstal tam stát jak velká kachna v těch velkých bílých návlecích.

„Ale přece název naší akce. Bourec morušový se latinsky řekne Bombyx mori. Jednou ti o tom povím. Jako kluk jsem se pokoušel bource pěstovat.“

Když příštího dne letadlo chvíli kroužilo nad Saronským zálivem, než mohlo přistát v Aténách, vybavilo se Zbyňkovi, jak předešlého dne intenzivně kroužili v primářově ordinaci, jak tam, ratata bum, přenádherně kroužili, a okamžitě věděl, že i tahle dovolená bude stát zase za pendrek, protože ji stráví usilovným přemýšlením nad tím, co mu Ludvíček Nebesáříček nadrobil.

37

ON: Abych vám řekl pravdu, já teď fakt nevím, jestli je v Aténách letiště.

JÁ: A proč by proboha nemělo být? V hlavním městě Řecka! V hlavním městě jedné z turistických velmocí!

ON: No třeba z ekologických důvodů. A třeba proto, že staří Řekové mají tu svou blbou zkušenost s Ikarem. Třeba jsou Atény dostupné jen po souši nebo po moři. To je zas jedna věc, kterou si budete muset ověřit, než se do toho pustíte. (Pauza.) No, trochu jsem vás tahal za fusakli. Atény samozřejmě mají letiště. Ale teď vážně. Jestlipak víte, že existuje portrét lady Carneval? Pochopitelně to není portrét Olgy Abelové-Hamplové, ale jen ilustrace k té písničce. A namaloval si to sám pěvec Karel Gott. Vidíte a teď mě napadá, že reprodukci Gottova obrazu byste mohl použít na obálku románu o lady Carneval! Špatná zpráva ale je, že v katalogu Gottových obrazů lady Carneval nenajdete. Prodal ten obraz dřív, než si je nechal ofotit. Je v rukou nějakého soukromého vlastníka. Muselo by se po tom jít.

JÁ: A to myslíte vážně, že bych já požádal Gotta o souhlas k použití jeho obrazu? A že by mně ten souhlas dal?

ON: Rozumím, nechme toho. Ale teď mě ještě napadá – Josef Vyleťal, to by byl přece román! Příběh surrealistického malíře, co učil Gotta malovat! Přesněji řečeno, vštípil mu obludnou ideu, že vedle pěveckého má taky ještě malířský talent…

JÁ: Vím. Vyleťal. No asi bych ho nenazval surrealistickým malířem, ale určitě to byla fascinující osobnost.

ON: Že! Malíř, který v šedesátých letech patřil ke společenství kolem Václava Havla a v sedmdesátých se pak obrátil zády ke své lepší minulosti a pokoušel se stát módním malířem socialistické high society. Třeba ty jeho příšerné nástropní fresky v lázeňské kolonádě Mariánských Lázní!

JÁ: Ale já nechci psát biografické romány. Ta vaše lady Carneval mě přece jenom zajímá víc. Víte, tady mě to chytlo tím, jak to celé vzniklo, jak to povstalo z jakýhosi stařeckýho prezidentskýho rozmaru. A teď zas to, jak se to zas celé vytrácí, jak to mizí… A jestli tomu vašemu vyprávění správně rozumím, tak se Olga nikdy neztotožnila se svou ikonou, odmítala být lady Carneval. Pochopila to jako svou kletbu. Takže její zmizení bylo něčím docela samozřejmým. Nebyla to, abych tak řekl, žádná nástěnná freska, ale jen diapozitiv. Stačilo vypnout projektor a obraz zmizel.

ON: Anebo jen ťuknout na klávesnici počítače. A je to pryč.

JÁ: Dneska už o ní skoro nikdo neví. A taky tu písničku, to její vzdálené echo, už skoro neslyšet. A kdysi ji hrávali od rána do večera. Jak to bylo? Jestli si vzpomenu? (Zkouším to zazpívat, ale vybavují se mi jen útržky slok.) … ó má lady Carneval… já tíhnu duší jen k lady Carneval… teď v srdci chovám jen lady Carneval…

ON: Můžu vás poprosit, abyste toho nechal? Děkuji. (Pauza.) Není tam dole nějak moc ticho?

JÁ: Jasně. Bylo to synchronizovaný: skončil váš příběh, skončil raut.

(Sestoupíme po schodišti do velké síně, kde se ještě před chvílí rautovalo: kostky ledu v prázdných sklenkách se ještě nestačily rozpustit, cigaretový kouř stojí ještě v osmistupech pod stropem. ON se rychle rozhlédne po vyjedených stolech a už jde najisto k vysoké sklenici na stolku na druhém konci síně. Vytáhne svou stříbrnou lžičku s dlouhou rukojetí, ano, tu, kterou kdysi ukradl na zahradní svatbě Olgy s Lukášem, zaloví ve vysoké sklenici a vytahuje cosi, co mi na tu vzdálenost připadá – nezapomeňte na můj zákal sklivce! – jako ve víně urousaný motýl smrtihlav. A už ho nese k našpuleným rtům. Musím se odvrátit.)

JÁ: Tak dost. Smím konečně vědět, čím jste byl v životě lady Carneval?

ON: Vy si nedáte pokoj, že? A vůbec vás nenapadlo, že jste vlezlý… vlezlý jak lombardská štěnice? Budete člověka otravovat, dokud vám to neřeknu. (A sáhne do kapsy sáčka pro cigáro, anebo spíš takový malý doutníček, a z kalhot vyloví stříbrný zapalovač.) Tak dobře, chtěl jste to. (Zapálí si.) Byl jsem tím kocourem Porthosem.

38

Také na počátku třetího tisíciletí nakladatelství ULMUS stále ještě prosperovalo. Ale Lukáš Hampl se mu už začal pomalu vzdalovat. Vydrezíroval si už nakladatelský personál tak, že už ho tam nebylo zapotřebí. Většinu týdne pak trávil v Tišnově, kde pod jeho dohledem vznikalo cosi jako skutečná farma, tak trochu podobná tomu, co míval ve Phoenixu. Stříbrňák a Plesnivák už nebyli žádní mladíčci, proto když koupil mladé stádo (vozili mu je do Tišnova v obrovském skříňáku, jenž měl vpředu i vzadu nápis Achtung!! Pferde!!), kterému říkal mustangové, držel radši Plesniváka a Stříbrňáka v samostatné ohradě: nebyl si jistý, jak by je přijal vedoucí hřebec mustangů. Česko ovšem není Arizona, takže budoucnost stáda byla zatím ve hvězdách. Ale Lukáš Hampl si s tím nelámal hlavu.

Daleko víc starostí mu působilo rozhodnutí, jestli si má vzít Julii Hedvábnou. Byla přece jenom o dost mladší a on byl teď už příliš bohatý, než aby mohl pominout otázku, jestlipak zájem z druhé strany není motivován jen penězi. Co když na něho měla políčeno a jejich setkání nebylo zdaleka tak náhodné? Ale na druhé straně, když se jí rychle nenaučí důvěřovat, měl by to raději zavčas zabalit. Uvažoval i o tom, že je mu už dvaašedesát a že svatby staříků se mu přece odedávna jevily jako svým způsobem oplzlé. A konečně a za třetí, měl stále ještě pocit, že by to chtělo dál čekat, i když jeho žena byla už nějaký čas prohlášena za nezvěstnou. Posléze se ale rozhodl kvůli Oldříškovi (aspoň se o tom tak ujišťoval), který mámu pořád ještě potřeboval a Julii Hedvábnou by mohl, zdá se, akceptovat.

Julie Hedvábná byla ročník 1958, původem ze severovýchodní Moravy, z Jablunkova, z městečka na řece Olši, známého tím, že tudy kdysi vedla Měděná stezka z Uher do Vratislavi a později všelijaké pašerácké stezky a dnes, dopovězme, je zdejší zelená hranice jedním z nejoblíbenějších míst převaděčů a běženců z Ukrajiny, Ruska i daleké Asie. Juliin otec byl magistrem v jablunkovské lékárně, ale už nežije, stejně jako její matka, oba přišli o život v polovině osmdesátých let při tom velkém železničním neštěstí u Třince.

„To je mi líto,“ řekl Lukáš Hampl. Ale ve skutečnosti mu v té chvíli prolétla hlavou ošklivá myšlenka, že si vlastně moc oddechl, protože by nechtěl být konfrontován s Juliinými rodiči, možná stejně tak starými jako je on. A Julie, jako by četla jeho myšlenky, ihned dodala: „Nesetkáš se s nikým z mých příbuzných, protože nikoho už nemám. Jsem sama jako kulich na vysokém stromě.“ Lukáš byl trochu zmaten z toho přirovnání a byl by chudák ještě víc, kdyby jen tušil, že Julie tím vůbec nemyslela kulicha-sýčka, ale takovou tu pletenou čepici přes uši.

Seděli na balkoně Lukášovy tišnovské vilky, která se přimkla k farmě (anebo spíš farma se přimkla k domku, protože ten tady byl prvně), a z balkonu viděli na ohradu s mustangy i na tu mnohem menší, se Stříbrňákem a Plesnivákem, na stáje a hospodářská stavení a na louky a lesy vůkol. Lukáš Hampl si zapálil cigáro, nebo spíš takový malý doutníček, a rozpovídal se.

Už dříve pověděl Julii ledasco o sobě, o svém životě v Americe a taky o svém váhavém návratu, ale teď se pustil do tématu, které přece nesměl a nechtěl pominout. Vyprávěl dlouho a jen s krátkými přestávkami (to když například donesl láhev vína), a když pak skončil, oba chvíli mlčeli, protože vlastně nebylo jasné, že už skončil. Ale nakonec to ticho přerušila Julie, když se zeptala: „A co se stalo s tím kocourem… no s tím Athosem?“

„Porthosem,“ opravil Lukáš. „Taky se ztratil, taky někam utekl.“

„Tak to je smutné,“ přiznala Julie. Ale už po malé chvilce dodala: „Ale možná to tak mělo být. Asi se nikdy nedozvíme, proč a kam vlastně tvoje Olga odešla, ale mám teď takový pocit, že ani neměla jinou volbu a že tam, kde teď je, je docela šťastná. A totéž si myslím o Porthosovi. Možná je to s ním jako s tím kocourem v botách. Chodí si teď po světě v botách a parádním sáčku a –,“ usmála se, „možná taky kouří takováhle cigára, či vlastně malé doutníčky, co ti nakradl ve stole.“

„Možná,“ připustil Lukáš, který chápal, že ho chce Julie ukonejšit, aby netrpěl pocitem provinění, že už ztratil trpělivost čekat na Olgu. „Taky mám teď ten pocit, že všechno je, jak má být.“

Končil se den a v tu zázračnou hodinu lesy pozvolna stoupající k prvním schůdkům Vysočiny připomínaly srst nějakého pohádkového zvířete, přibarvenou právě zapadajícím sluncem. Ale trochu i tím červeným vínem, co tam na balkoně upíjeli. A pak mustangové zaržáli (a Lukášovi proběhla při tom zaržání hlavou jakási rmutná rozpomínka, ale okamžitě ji zaplašil) a oba se teď s potěšením dívali, jak si tam ti koně doslova hrají, přetlačují se, opřeni o sebe šíjemi, zakusují se navzájem do hřívy, do krku a do uší, rozbíhají se a nabíhají pak na sebe vyhazujíce předními kopyty, ale to všechno jen tak, aby si ve skutečnosti neublížili.

„V noci má pršet. Půjdu je ustájit. Nechceš jít se mnou?“

Dopsáno v říjnu 2003